مقدمة الطبعة الثالثة

الحمدلله الذي علَّم بالقلم، علَّم الإنسان ما لم يعلم، نحمده سبحانه على جميع ما أعطى وأنعم، والصلاة والسلام على خير رسله النبيِّ الأكرم، أما بعد:

فيسرُّنا في شركة (إثراء المتون) أن نقدِّم الطبعة الثالثة من كتاب (الروض المربع) للشيخ: منصور بن يونس البهوتي، بعد أن لاقت الطبعتان السابقتان قبول المستفيدين وثناءهم، فكان ذلك دافعًا لنا إلى تصويب ما وقع فيهما من أخطاء لا يكاد يسلم منها جهد بشري، وحاثًّا لنا على تجويد العمل بكل وسيلة ممكنة، فجاءت هذه الطبعة حلقةً في سلسلة هذا التطوير، راجين من الله سبحانه أن يكون ما نقدِّمُهُ نبراسًا للسائرين في طريق العلم والتعليم.

وتجيء هذه الطبعة متضمنةً بعضَ التعديلات والإضافات التي لا تمسُّ النظام العام لمنهجنا في الكتاب، ولا تُغيِّر من قواعد العمل الرئيسة فيه، وقد أخذ ذلك منا جهدًا ووقتًا، فكان ذلك سببًا في تأخير إجراء بعض التحسينات التي كان يستحثنا عليها بعض المحبين؛ وذلك أننا ألزمنا أنفسنا بآليةٍ للعملِ دقيقة، رغبةً في أن يكون هذا العملُ أشبهَ بالشرح غيرِ المكتوب للكتاب، وهذا يستدعي مراجعةَ كتبِ المؤلِّف الأخرى، ومراجعةَ كتبِ المذهب التي نرى أن المؤلِّف استقى منها كلامه، أو كتبِ من جاء بعد المؤلِّف محشِّيًا أو شارحًا؛ وذلك لازم لنا لكي نتمكن من صياغةِ العناوين المناسبة لمضمون الكلام المعنون، أو اختيارِ التَّفقير الذي هو كالشَّرح لمعاني كلام المؤلِّف، أو اختيارِ لونٍ من الألوان التي اصطلحنا على استعمالها لتكون منبِّهةً للقارئ على نوع المعنى الذي قصد إليه المؤلف في كلامه، وقد تشكل علينا بعض المواضع فنطيل التأمُّل فيها والمراجعة حتى نميل إلى ما نراه صوابًا، ومن أمثلة ذلك: أن البهوتي يأتي بكاف التشبيه كثيرًا، فهل هذه الكاف للاستدلال فنجعلها باللون الأزرق، أم للتنظيرفنجعلها باللون الأسود؟ وإذا أتى بتعليلٍ فهل التعليل الذي ذكره راجعٌ للمسألة الأخيرة؛ فنضعه معها في السطر نفسه، أم هو راجعٌ لأكثر من مسألة؛ فنفرده في سطر جديد؟ وكذلك الاستثناء المتعقِّب للمسألة هل هو راجعٌ لها وحدها فيلحق بها، أم هو راجع لها ولما قبلها فيفرد بسطر جديد؟ ولولا أن الله يسَّرَ لنا فريقَ عملٍ متميِّزٍ ما تمكنَّا من إنجازه في هذه المدة -خصوصًا مع انشغالنا بأعمال أخرى نسعى لإنجازها فشكر الله سعيهم، وكتب أجرهم.

ويمكننا إجمال أوجه التطوير في هذه الطبعة فيما يلي:

إعادة إخراج الكتاب بصفٍّ جديد في أربع مجلدات؛ ليكون أنسبَ في الحمل وأجودَ في الطباعة والتجليد، ولتكون هوامشُ الكتاب أكثرَ اتِّساعًا بما يخدم المستفيد من الكتاب في الدَّرس والتعليم.
إعادة مراجعة الكتاب من جميع جوانبه، من ضبط نصِّهِ إلى تفقيره وعنونته وتخريج أحاديثه وغيرها؛ حرصًا منَّا على تحسين جودة العمل، والارتقاء به.
زيادة التفصيل في شرح آلية العمل خصوصًا ما يتعلق بتفقير النصِّ وتلوينه، فبَسَطْنا العبارة في شرح آلية العمل؛ حرصًا منَّا على تنبيه القارئ الكريم إلى سُبُلِ الاستفادة من خدمات هذه الطبعة.
تعديل آلية التعريف بالكتب والأعلام الذين وَرَد ذكرهم في الكتاب، وشَرَحْنا ذلك في آلية العمل، كما رأينا إفراد هذه التراجم بملحقٍ في نهاية كل جزء؛ لتكون قريبةً من القارئ دائمًا، وتخفيفًا لحواشي الكتاب أثناء القراءة.
إضافة أمرين لنصِّ الكتاب تساعد في خدمة النص وتوضيحه:

الأول: توثيق النقولات التي ينقلها المؤلف عمَّن سبقه، متَّبِعيْنَ في ذلك آليةً استوفينا شرحَها في آلية العمل.

والثاني: تجزئة كلام المؤلف أثناء الباب أو الفصل بفواصل تبين انتهاء الموضوع والدخول في موضوع آخر، واتبعنا في ذلك أيضًا آلية لا تُخِلُّ بالسياق العام للكتاب ومسائله.

وإننا إذ نقدِّمُ هذا العمل لنتمنى من القارئ الكريم أن يفيدنا بجميع ما يختلج في خاطره من أفكارٍ تطويريةٍ للعمل، وبما يقف عليه من ملحوظات وخلل، ونسعد بتلقيها عبر الرابط الخاصِّ باستقبال ملحوظات المستفيدين والمضاف في بداية الكتاب، وإنَّه لمن أقلِّ حقوق القرَّاء علينا أن تكون تلك الأفكارُ والملحوظات محلَّ عنايتنا، وإنَّنا لنفرح بما يردنا من ملحوظاتٍ وأفكارٍ فرحًا لا يعلمه إلا الله، وكلُّ من مارس التَّأليف قد علِم أنَّ التأليف جهدٌ بشريٌّ لا يخلو من خلل، ولمَّا قرأ الربيع بن سليمان كتاب الرسالة على الشافعي نيفًا وثلاثين مرة، وكان ما من مرة إلا وهو يصحح فيها ويصلح، قال الشافعي في آخر ذلك: «أبى الله أن يكونَ كتابٌ صحيحٌ غيرَ كتابِه»(١).

والحمد لله أولًا وآخرًا.

(١) مناقب الشافعي؛ للبيهقي (٢/٣٦).

التعريف بكتاب (الروض المربع) ومؤلفه

أولًا: التعريف بمؤلف (الروض المربع)(١):

اسمه ونسبه:

هو أبو السعادات منصور بن يونس بن صلاح الدين بن حسن بن أحمد بن علي بن إدريس البُهُوتي المصري الحنبلي.

مولده:

ولد سنة ألفٍ للهجرة (١٠٠٠هـ) كما ذكر ذلك ابن أخته العلامة الخلوتي(٢).

مكانته وثناء العلماء عليه:

صار للبهوتي في المذهب مرتبة رفيعة؛ حتى قال عنه ابن حميد: (وبالجملة: فهو مؤيد المذهب ومحرره، وموطِّد قواعده ومقرره، والمعوَّل عليه فيه، والمتكفِّل بإيضاح خافيه) (٣)، ومن كلمات من ترجم له:

قال عنه المحبِّي (ت: ١١١١هـ): (شيخ الحنابلة بمصر، وخاتمة علمائهم بها، الذائع الصيت، البالغ الشهرة، كان عالمًا عاملًا، ورعًا متبحِّرًا في العلوم الدينية، صارفًا أوقاته في تحرير المسائل الفقهية، ورحل الناس إليه من الآفاق لأجل أخذ مذهب الإمام أحمد ڔ ؛ فإنه انفرد في عصره بالفقه...) الخ(٤).
وقال عنه السفاريني (ت: ١١٨٨هـ): (هو أحد أعلام المذهب المتأخرين ... رحل إليه الحنابلة من الديار الشامية والنواحي النجدية والأراضي المقدسية والضواحي البعلية، وتمثلوا بين يديه وضربت الإبل آباطها إليه، وعقدت عليه الخناصر، وقال من حظي بنظره: هل من مُفاخِر؟)(٥).
وقال عنه ابن بشر (ت: ١٢٩٠هـ): (الشيخ العالم العلامة، بقية المحققين، وافتخار العلماء الراسخين، ناصر المذهب ...) (٦).

مؤلفاته(٧):

له من المؤلفات من الشروح والحواشي على متون المذهب ما يشهد بتقدمه في الفقه، وأن من جاء بعده عالةٌ عليه، فمن كتبه:

حاشية على الإقناع.
حاشية على المنتهى والمعروف بـ(إرشاد أولي النهى لدقائق المنتهى).
كشاف القناع عن الإقناع: وهو شرح على كتاب (الإقناع لطالب الانتفاع) للحجاوي، وليس للإقناع شرح كامل غيره، وعليه وعلى (شرح المنتهى) العمدة في القضاء والفتوى.
شرح المنتهى والمعروف بـ(دقائق أولي النهى لشرح المنتهى): وقيل: إنه آخر ما صنف(٨).
مِنَحُ الشِّفا الشافيات في شرح المفردات: شرح فيها نظم المفردات، لعز الدين المقدسي.
عمدة الطالب لنيل المآرب: وهو متن فقهي مختصر، شرحه ابن قائد النجدي في كتابه: (هداية الراغب لشرح عمدة الطالب لنيل المآرب).
إعلام الأعلام بقتال من انتهك حرمة البيت الحرام.
منسك مختصر: غير مطبوع، إلا أن أحمد بن محمد المنقور التميمي النجدي (ت: ١١٢٥هـ) ألف كتابه: (جامع المناسك الثلاثة الحنبلية) وقد جمع فيه بين منسك الشيخ منصور البهوتي ومنسكَين غيره، وطُبع جامعه(٩).
الروض المربع بشرح زاد المستقنع: وهو كتابنا هذا.

وفاته:

توفي سنة إحدى وخمسين وألف للهجرة (١٠٥١هـ) في القاهرة بمصر، رحمه الله رحمة واسعة.

ثانيًا: التعريف بكتاب (الروض المربع):

اسمه:

لم يسمِّ المؤلف كتابه في مقدمته، وقد جاءت تسميته على طرة نسختي (ز، س) التي لدينا (الروض المربع بشرح زاد المستقنع مختصر المقنع).

أما نسخة دارة الملك عبد العزيز (د) فقد جاء اسم الكتاب فيها: (كتاب شرح زاد المستقنع في اختصار المقنع) وكذلك جاء اسمه عند بعض من ترجم له، وقد اعتمدنا التسمية الأولى؛ لاتفاق النسختين عليها، ولشهرة الكتاب بهذا الاسم، كما أن التسمية الأخرى يظهر أنها على سبيل الاختصار.

مكانته في المذهب:

اكتسب (الروض) أهميته من جلالة المتن المشروح، وجلالة الشارح، ولذلك (صوب العلماء جهودهم على هذا الشرح المبارك بالحواشي، والتعليقات، كما عملوها على متنه: الزاد) (١٠)، وفي ذلك يقول الشيخ ابن قاسم (ت: ١٣٩٢هـ): (أما بعد فإن زاد المستقنع وشرحه قد رغب فيهما طلاب العلم غاية الرغب، واجتهدوا في الأخذ بهما أشد اجتهاد وطلب، لكونهما مختصرين لطيفين، ومنتخبين شريفين، حاويين جل المهمات، فائقين أكثر المطولات والمختصرات، بحيث إنه يحصل منهما الحظ للمبتدي، والفصل للمنتهي)(١١).

مقارنة مقتضبة بين كتابي (الروض المربع) و(كشاف القناع) للمؤلف:

سبق أن ذكرنا أن للبهوتي شرحًا لمتن (الإقناع) للحجاوي، فحَسُنَ أن نعقد مقارنة مقتضبة غير مطولة بين الكتابين، تبيِّن المعالم الرئيسة لهما، والجدول التالي يبين ذلك:

وجه المقارنة | كشاف القناع | الروض المربع
حجمه | طبع بلا حاشية عليه في ٦ مجلدات | طبع بلا حاشية عليه في مجلد واحد
طريقته | كلا الكتابين سار فيهما البهوتي على طريقة الشرح الممزوج بالمتن، قال في مقدمة الكشاف: (ومزجته بشرحه حتى صارا كالشيء الواحد، لا يميز بينهما إلا صاحب بصر أو بصيرة؛ لحل ما قد يكون من التراكيب العسيرة).
نوعه | كلا الكتابين على قول واحد هو المعتمد من مذهب الإمام أحمد
وضوح العبارة | عبارته أكثر وضوحًا وأبسط | عبارته مختصرة، وربما ظهر فيها عُسْرٌ في بعض المواطن
الاستدلال للمسائل | أوسع استدلالًا لمسائل المتن، نظرًا لبسط عبارته؛ كما قال في مقدمته: (وذكرت ... غالب علل الأحكام وأدلتها على طريق الاختصار غير المردود) | يستدل لمسائل المتن، ولكنه أقل من الكشاف
ذكر الخلاف | ربما ذكر خلاف بعض الأصحاب ولو لم يخالف صاحب المتن المعتمد من المذهب | لا يذكر خلاف الأصحاب إلا فيما خالف فيه المتن المعتمد من المذهب
مصادره | ذكرها في المقدمة فقال: (وتتبعت أصوله التي أخذ منها كالمقنع والمحرر والفروع والمستوعب، وما تيسر الاطلاع عليه من شروح تلك الكتب وحواشيها، كالشرح الكبير والمبدع والإنصاف، وغيرها مما مَنَّ الله تعالى بالوقوف عليه كما ستراه، خصوصًا شرح المنتهى والمبدع، فتعويلي في الغالب عليهما) | لم يذكرها في المقدمة، لكن يبدو أنها قريبة من مصادره في الكشاف؛ فاعتماده على المبدع وشرح المنتهى في الروض ظاهر

حواشي الكتاب:

على الكتاب حواشٍ عدة، من المطبوع منها(١٢):

حاشية على الروض المربع، للشيخ عبد الوهاب بن فيروز (ت: ١٢٠٥هـ).
حاشية على شرح الزاد، للشيخ عبد الله أبا بطين (ت: ١٢٨٢هـ).
حاشية الشيخ العنقري (ت: ١٣٧٣هـ).
المختارات الجلية من المسائل الفقهية، للشيخ عبد الرحمن بن ناصر السعدي (ت: ١٣٧٦هـ).
حاشية الروض المربع، للشيخ عبد الرحمن بن قاسم (ت: ١٣٩٢هـ) وقد جمعها من حواشي من سبقه؛ كابن فيروز وأبا بطين والعنقري وغيرهم، مع زيادات، كما ذكر ذلك في مقدمته.

سنة تأليف كتاب (الروض المربع):

جاء في خاتمة نسخة جامعة الإمام والمشار إليها بـ(س) في هامش آخر ورقة منها ما نصه: (قالَ ذلكَ جامعُهُ ومؤلّفُهُ فقيرُ رحمَةِ ربِّهِ العلِيِّ منصورُ بنُ يونسَ بنِ صلاحِ الدينِ بنِ حسنِ بنِ أحمدَ بنِ عليِّ بنِ إدريسَ البهوتِيُّ الحنبلِيُّ؛ عفَا اللهُ عنهُ، وفرغتُ مِنهُ فِي يومِ الجمعةِ ثالثِ شهرِ ربيعٍ الثّانِي مِنْ شهُورِ سنةِ ١٠٤٣، والحمدُ للهِ وحدَهُ).

وقال عثمان بن بشر (ت: ١٢٩٠هـ): (وله من التصانيف: الكتاب المسمى بشرح المختصر المسمى بزاد المستقنع، قيل: إنه أول ما شرح، فرغ من شرحه في سنة ثلاث وأربعين وألف) (١٣).

نماذج من النسخ المعتمدة في التحقيق

(١) انظر في ترجمة البهوتي: النعت الأكمل (ص١١٤)، السحب الوابلة، لابن حميد (٣/١١٣١)، عنوان المجد، لابن بشر (٢/٣٢٣).

(٢) النعت الأكمل (ص٢١٣).

(٣) السحب الوابلة، لابن حميد (٣/١١٣١).

(٤) خلاصة الأثر (٤/٤٢٦).

(٥) نقله عنه الغزي في النعت الأكمل (ص٢١٢).

(٦) عنوان المجد، لابن بشر (٢/٣٢٣).

(٧) انظر في ذلك: معجم مصنفات الحنابلة، للطريقي (٥/٢١٤).

(٨) كما في عنوان المجد، لابن بشر (٢/٣٢٣).

(٩) مقدمة كشاف القناع ط. وزارة العدل (١/٣٤).

(١٠) المدخل المفصل، لبكر أبو زيد (٢/٧٧١).

(١١) حاشية الروض المربع (١/٩).

(١٢) انظر: المدخل المفصل (٢/٧٧٢).

(١٣) عنوان المجد (٢/٣٢٣).

١

(١)بسمِ اللهِ الرّحمنِ الرّحيمِ، وبهِ ثقتِي.

الحمدُ للهِ الَّذِي شرحَ صدرَ مَنْ أرادَ هدايتَهُ للإسلامِ، وفقّهَ فِي الدِّينِ مَنْ أرادَ بهِ خيرًا، وفهّمَهُ فيمَا أحكمَهُ مِنَ الأحكامِ.

أحمدُهُ أنْ جعلَنَا منْ خيرِ أُمَّةٍ أُخرِجَتْ للنّاسِ، وخلعَ علينَا خِلْعَةَ الإسلامِ خيرَ لباسٍ، وشرعَ لنَا مِنَ الدِّينِ مَا وصَّى بهِ نوحًا وإبراهيمَ وموسَى وعيسَى، وأوحاهُ إلَى محمَّدٍ عليهِ وعليهِمُ الصّلاةُ والسّلامُ.

وأشكرُهُ؛ وشكرُ المنعِمِ واجبٌ علَى الأنامِ.

وأشهدُ أنْ لَا إلهَ إلَّا اللهُ وحدَهُ لَا شريكَ لهُ، ذُو الجلالِ والإكرامِ، وأشهدُ أنَّ سيِّدَنَا ونبيَّنَا مُحمَّدًا عبدُهُ، ورسولُهُ، وحبيبُهُ، وخليلُهُ، المبعوثُ لبيانِ الحلالِ والحرامِ، صلَّى اللهُ(٢) عليهِ وعلَى آلهِ وصحبِهِ وتابعيهِمُ الكرامِ.

أمّا بعدُ: فهذَا شرحٌ لطيفٌ علَى مختصَرِ المقنعِ للشّيخِ الإمامِ العلّامةِ، والعُمدةِ القُدوةِ الفهّامةِ، هوَ: شرفُ الدِّينِ أبُو النّجَا موسَى بنُ أحمدَ بنِ موسَى بنِ سالمِ بنِ عيسَى بنِ سالمٍ المقدِسيُّ الحَجّاويُّ ثمَّ الصّالحيُّ الدِّمشقيُّ، تغمّدَهُ اللهُ برحمتِهِ، وأباحَهُ بُحْبُوحَةَ جنّتِهِ.

يبيِّنُ حقائقَهُ، ويُوَضِّحُ معانيَهُ ودقائقَهُ، معَ ضَمِّ: قيودٍ يتعيّنُ التّنبيهُ عليهَا، وفوائدَ يُحتَاجُ إليهَا، مَعَ العجزِ وعدمِ الأهليَّةِ لسُلُوكِ تلكَ

٢

المسالكِ، لكنَّ ضرورةَ كونِهِ لمْ يُشرَحِ اقتضتْ ذلكَ.

واللهُ المسؤولُ بفضلِهِ أنْ ينفعَ بهِ؛ كمَا نفعَ بأصلِهِ، وأنْ يجعلَهُ خالصًا لوجهِهِ الكريمِ، وزُلْفَى لديْهِ فِي جنّاتِ النّعِيمِ المقيمِ.

(بسمِ اللهِ الرّحمنِ الرّحيمِ)؛ أيْ:(٣) بكلِّ اسمٍ للذّاتِ الأقْدَسِ، المسمَّى بهذَا الِاسمِ الأَنْفَسِ، الموصوفِ بكمالِ الإنعامِ ومَا دونَهُ، أوْ بإرادةِ ذلكَ: أُؤَلِّفُ مستعينًا أوْ مُلابِسًا علَى وجهِ التّبرُّكِ.

وفِي إيثارِ هذيْنِ الوصفيْنِ المفيديْنِ للمبالغةِ فِي الرّحمةِ: إشارةٌ لسبقِهَا وغلبتِهَا علَى أضدادِهَا(٤) وعدمِ انقطاعِهَا.

وقدّمَ الرّحمنَ؛ لأنَّهُ عَلَمٌ فِي قولٍ، أوْ كالعَلَمِ منْ حيثُ إنّهُ لَا يُوصَفُ بهِ غيرُهُ تعالَى؛ لأنَّ معناهُ المنعِمُ الحقيقِيُّ البالغُ فِي الرّحمةِ غايتَهَا، وذلكَ لَا يصدُقُ علَى غيرِهِ.

وابتدأَ بهَا: تأسِّيًا بالكتابِ العزيزِ، وعملًا بحديثِ: «كلُّ أمرٍ ذِي بالٍ لَا يُبدَأُ فيهِ ببسمِ اللهِ فهوَ أبترُ»(٥)؛ أيْ: ناقصُ البركةِ، وفِي روايةٍ: «بالحمدِ

٣

للهِ»(٦)؛ فلذلكَ جمعَ بينَهُمَا فقالَ: (الحمدُ للهِ)؛ أيْ: جنسُ الوصفِ بالجميلِ، أوْ كلُّ فردٍ منهُ، مملوكٌ أوْ مُستَحَقٌّ للمعبودِ بالحقِّ، المتّصفِ بكلِّ كمالٍ علَى الكمالِ.

والحمدُ: الثّناءُ بالصِّفاتِ الجميلةِ، والأفعالِ الحسنةِ، سواءٌ كانَ فِي مقابلةِ نعمةٍ أمْ لَا.

وفِي الاصطلاحِ(٧): فعلٌ يُنبئُ عنْ تعظيمِ المنعِمِ؛ بسبب ِكونِهِ منعِمًا علَى الحامدِ أوْ غيرِهِ.

والشُّكرُ لغةً: هوَ الحمدُ اصطلاحًا(٨).

واصطلاحًا: صرفُ العبدِ جميعَ مَا أنعمَ اللهُ به عليهِ لمَا خُلِقَ لأجلِهِ؛ قالَ تعالَى: {وَقَلِيلٞ مِّنۡ عِبَادِيَ ٱلشَّكُورُ} [سبأ:١٣].

وآثرَ لفظَ الجلالةِ دونَ باقِي الأسماءِ كالرّحمنِ والخالقِ: إشارةً إلَى أنَّهُ كمَا يُحمدُ لصفاتِهِ، يُحمدُ لذاتِهِ؛ ولئلَّا يُتَوَهّمَ اختصاصُ استحقاقِهِ الحمدَ بذلكَ الوصفِ دونَ غيرِهِ.

(حمدًا) مفعولٌ مطلَقٌ، مُبَيِّنٌ لنوعِ الحمدِ؛ لوصفِهِ بقولِهِ: (لَا ينفَدُ) -بالدّالِ المهملةِ وفتحِ الفاءِ، ماضيهِ: نَفِدَ بكسرِهَا- أيْ: لَا يفرُغُ.

٤

(أفضلَ مَا ينبغِي)؛ أيْ: يُطلَبُ، (أنْ يُحمدَ)؛ أيْ: يُثنَى عليهِ ويُوصَفُ، و«أفضلَ» منصوبٌ علَى أنَّهُ بدلٌ منْ «حمدًا»، أوْ صفتُهُ أوْ حالٌ مِنهُ، و«مَا» موصولٌ اسميٌّ أوْ نكِرةٌ موصوفةٌ؛ أيْ: أفضلَ الحمدِ الَّذِي ينبغِي، أوْ أفضلَ حمدٍ ينبغِي حمدُهُ بهِ.

(وصلَّى اللهُ) قالَ الأزهريُّ: «معنَى الصّلاةِ مِنَ اللهِ: الرّحمةُ، ومنَ الملائكةِ: الاستغفارُ، ومنَ الآدميِّينَ: التّضرُّعُ والدُّعاءُ»(٩).

(وسلّمَ): مِنَ السّلامِ بمعنَى: التّحيَّةِ، أو(١٠) السّلامةِ مِنَ النّقائصِ والرّذائلِ، أوِ: الأمانِ.

والصّلاةُ عليهِ چ مستحبَّةٌ، تتأكّدُ يومَ الجمعةِ وليلتَهَا، وكذَا كُلّمَا ذُكِرَ اسمُهُ، وقيلَ: بوجُوبِهَا إذًا، قالَ تعالَى: {يَٰٓأَيُّهَا ٱلَّذِينَ ءَامَنُواْ صَلُّواْ عَلَيۡهِ وَسَلِّمُواْ تَسۡلِيمًا} [الأحزاب:٥٦]، ورُوِيَ: «منْ صلَّى عليَّ فِي كتابٍ، لمْ تزلِ الملائكةُ تستغفرُ لهُ، مَا دامَ اسمِي فِي ذلكَ الكتابِ»(١١).

وأتَى بالحمدِ بالجملةِ الاسميَّةِ الدّالَّةِ علَى الثُّبوتِ والدّوامِ؛ لثبوتِ مالكيَّةِ الحمدِ، أوِ استحقاقِهِ لهُ أزلًا وأبدًا، وبالصّلاةِ بالفعليَّةِ الدّالَّةِ علَى

٥

التّجدُّدِ؛ أيِ: الحدوثِ؛ لحدوثِ المسؤولِ، وهيَ الصّلاةُ؛ أيِ: الرّحمةُ مِنَ اللهِ.

(علَى أفضلِ المصطَفَينَ محمَّدٍ) بلَا شكٍّ؛ لقولِهِ چ : «أنَا سيِّدُ ولدِ آدمَ ولَا فخرَ»(١٢)، وخُصَّ: ببعثتِهِ إلَى النّاسِ كافَّةً، وبالشّفاعةِ، والأنبياءُ تحتَ لوائِهِ.

والمصْطَفَوْنَ: -جمعُ مصطفًى، وهوَ: المختارُ- مِنَ الصّفوةِ، وطاؤُهُ منقلبةٌ عنْ تاءٍ.

ومحمَّدٌ منْ أسمائِهِ چ ، سُمِّيَ بهِ؛ لكثرةِ خصالِهِ الحميدةِ، سُمِّيَ بهِ قبلَهُ سبعةَ عشرَ شخصًا، علَى مَا قالَهُ ابنُ الهائمِ عنْ بعضِ الحفّاظِ، بخلافِ أحمدَ؛ فإنّهُ لمْ يُسَمَّ بهِ قبلَهُ.

(وعلَى آلِهِ)؛ أيْ: أتباعِهِ علَى دينِهِ؛ نصَّ عليهِ أحمدُ وعليهِ أكثرُ الأصحابِ، ذكرَهُ فِي شرحِ التّحريرِ (١٣)، وقدّمَهُمْ للأمرِ بالصّلاةِ عليهِمْ، وإضافتُهُ إلَى المضمَرِ: جائزةٌ عندَ الأكثرِ، وعملُ أكثرِ المصنِّفينَ عليهِ، ومنعَهُ جمعٌ؛ منهُمُ: الكسائيُّ والنّحّاسُ والزُّبيديُّ.

٦

(وأصحابِهِ) جمعُ صاحبٍ بمعنَى الصّحابيِّ، وهوَ: مَنِ اجتمعَ بالنَّبِيِّ چ مؤمنًا وماتَ علَى ذلكَ. وعطفُهُمْ علَى الآلِ منْ عطفِ الخاصِّ علَى العامِّ، وفِي الجمعِ بينَ الصّحبِ والآلِ مخالفةٌ للمبتدعةِ؛ لأنَّهُمْ يُوالونَ الآلَ دونَ الصّحبِ.

(ومَنْ تعبّدَ)؛ أيْ: عبَدَ اللهَ تعالَى. والعبادةُ: مَا أُمِرَ بهِ شرعًا، منْ غيرِ اطِّرادٍ عُرفيٍّ، ولَا اقتضاءٍ عقليٍّ.

(أمّا بعدُ)؛ أيْ: بعدَ مَا ذُكِرَ; منْ حمدِ اللهِ، والصّلاةِ والسّلامِ علَى رسولِهِ، وهذِهِ الكلمةُ يُؤْتَى بهَا للانتقالِ منْ أُسلوبٍ إلَى غيرِهِ.

ويُستحبُّ الإتيانُ بهَا فِي الخُطَبِ والمُكَاتَبَاتِ؛ اقتداءً بهِ چ ، فإنّهُ چ كانَ يأتِي بهَا فِي خُطَبِهِ وشِبْهِهَا(١٤)؛ حتَّى رواهُ الحافظُ عبدُ القاهرِ(١٥) الرّهاوِيُّ فِي الأربعينَ الَّتِي لهُ عنْ أربعينَ صحابيًّا؛ ذكرَهُ ابن قُنْدُسٍ فِي حواشِي المحرّرِ .

وقِيلَ: إنَّهَا فصلُ الخطابِ المشارُ إليهِ فِي الآيةِ(١٦)، والصّحيحُ أنَّهُ: الفصلُ بينَ الحقِّ والباطلِ.

والمعروفُ بناءُ «بعدُ» علَى الضّمِّ، وأجازَ بعضُهُمْ تنوينَهَا: مرفوعةً

٧

ومنصوبةً، والفتحَ بلَا تنوينٍ علَى تقديرِ المضافِ إليهِ.

(فهذَا): إشارةٌ إلَى مَا تصوّرَهُ فِي الذِّهنِ، وأقامَهُ مُقامَ المكتوبِ المقروءِ والموجودِ بالعِيانِ.

(مختصَرٌ)؛ أيْ: موجزٌ: وهوَ مَا قَلَّ لفظُهُ وكثُرَتْ مَعَانِيهِ، قالَ عليٌّ ڔ : «خيرُ الكلامِ مَا قلَّ ودلَّ، ولمْ يَطُلْ فيُمَلَّ»(١٧).

(فِي الفقهِ) وهوَ لغةً: الفهمُ، واصطلاحًا: معرفةُ الأحكامِ الشّرعيَّةِ الفرعيَّةِ بالاستدلالِ بالفعلِ أوْ بالقوَّةِ القريبةِ.

(منْ مقنعِ)؛ أيْ: مِنَ الكتابِ المسمَّى بالمقنعِ، تأليفِ (الإمامِ) المقْتَدَى بهِ شيخِ المذهبِ: (الموفّقِ أبِي محمَّدٍ) عبدِ اللهِ بنِ أحمدَ بنِ محمَّدِ بنِ قدامةَ المقدِسِيِّ، تغمّدَهُ اللهُ برحمتِهِ، وأعادَ علينَا منْ بركتِهِ.

(علَى قولٍ واحدٍ)، وكذلكَ صنعتُ فِي شرحِهِ، فلمْ أتعرّضْ للخلافِ؛ طلبًا للاختصارِ، (وهوَ)؛ أيْ: ذلكَ القولُ الواحدُ الَّذِي يذكرُهُ ويحذفُ مَا سواهُ مِنَ الأقوالِ -إنْ كانتْ- هوَ القولُ (الرّاجحُ)؛ أيِ: المعتمَدُ (فِي مذهبِ) إمامِ الأئمَّةِ وناصرِ السُّنَّةِ أبِي عبدِ اللهِ (أحمدَ)(١٨) بنِ محمَّدِ بنِ حنبلٍ الشّيبانيِّ؛ نسبتُهُ لجدِّهِ شيبانَ بنِ ذُهلِ بنِ ثعلبةَ.

٨

والمذهبُ فِي الأصلِ: الذّهابُ(١٩)، أوْ زمانُهُ، أوْ مكانُهُ، ثمَّ أُطلِقَ علَى: مَا قالَهُ المجتهدُ بدليلٍ وماتَ قائلًا بهِ، وكذلكَ: مَا أُجرِي مُجْرَى قولِهِ؛ منْ فعلٍ أوْ إيماءٍ؛ ونحوِهِ(٢٠).

(وربَّمَا حذفتُ مِنهُ مسائلَ): جمعُ مسألةٍ؛ مِنَ السُّؤالِ، وهيَ مَا(٢١) يُبَرْهَنُ عنهُ فِي العِلمِ، (نادرةَ); أيْ: قليلةَ (الوقوعِ)؛ لعدمِ شدَّةِ الحاجةِ إليهَا.

(وزدتُ) علَى مَا فِي المقنعِ مِنَ الفوائدِ (مَا علَى مثلِهِ يُعتمدُ)؛ أيْ: يُعوَّلُ; لموافقتِهِ الصّحيحَ.

(إذِ الهممُ قدْ قَصُرَتْ): تعليلٌ لاختصارِهِ المقنعَ، والهممُ: جمعُ همَّةٍ -بفتحِ الهاءِ وكسرِها- يُقالُ: هممتُ بالشّيءِ: إذَا أردتَهُ. (والأسبابُ): جمعُ سببٍ، وهوَ: مَا يُتَوَصّلُ بهِ إلَى المقصودِ. (المثبِّطَةُ) أيِ: الشّاغلةُ (عنْ نيلِ)؛ أيْ: إدراكِ (المرادِ)؛ أيِ: المقصودِ، (قدْ كثُرَتْ)؛ لسبقِ القضاءِ بأنَّهُ «لَا يأتِي عليكُمْ زمانٌ إلَّا ومَا بعدَهُ شرٌّ مِنهُ حتَّى تلقَوْا ربَّكُمْ»(٢٢).

(و) هذَا المختصَرُ (معَ صِغَرِ حجمِهِ حَوَى)؛ أيْ: جمعَ، (مَا يُغنِي عنِ التّطويلِ)؛ لاشتمالِهِ علَى: جُلِّ المهمّاتِ الَّتِي يكثرُ وقوعُهَا، ولوْ بمفهومِهِ.

٩

(ولَا حولَ ولَا قوَّةَ إلَّا باللهِ)؛ أيْ: لَا تَحَوُّلَ منْ حالٍ إلَى حالٍ، ولَا قدرةَ(٢٣) علَى ذلكَ إلَّا باللهِ، وقيلَ: لَا حَوْلَ عنْ معصيةِ اللهِ إلَّا بمعونةِ اللهِ، ولَا قوَّةَ علَى طاعةِ اللهِ إلَّا بتوفيقِ اللهِ، والمعنَى الأوّلُ أجمعُ وأشملُ.

(وهوَ حسبُنَا)؛ أيْ: كافينَا (ونعمَ الوكيلُ) ڃ ; أيِ: المفوَّضُ إليهِ تدبيرُ خلقِهِ، والقائمُ بمصالحِهِمْ، أوِ الحافظُ، و«نعمَ الوكيلُ» إمّا: معطوفٌ علَى: «وهوَ حسبُنَا»، والمخصوصُ محذوفٌ، أوْ علَى: «حسبُنَا»، والمخصوصُ هوَ الضّميرُ المتقدِّمُ.

ڭ ڭ ڭ

١١

(٢٤)(كتابُ): هوَ مِنَ المصادرِ السّيّالةِ؛ أيِ: الَّتِي توجدُ شيئًا فشيئًا، يُقالُ: كتبتُ كتابًا، وكَتْبًا وكتَابةً، وسُمِّيَ المكتوبُ بهِ: مجازًا.

ومعناهُ لغةً: الجمعُ منْ تَكتَّبَ بنو فلانٍ: إذَا اجتمعُوا؛

ومنهُ قيلَ لجماعةِ الخيلِ: كتيبةٌ إذَا اجتمعَتْ(٢٥)،
والكتابةُ بالقلمِ؛ لاجتماعِ الكلماتِ والحروفِ.

والمرادُ بهِ هنَا: المكتوبُ؛ أيْ: هذَا مكتوبٌ جامعٌ لمسائلِ: (الطّهارةِ) ممّا يوجبُهَا ويُتَطَهّرُ بهِ؛ ونحوِ ذَلكَ.

بدأَ بهَا؛ لأنَّهَا مفتاحُ الصّلاةِ، الَّتِي هيَ آكدُ أركانِ الإسلامِ بعدَ الشّهادتيْنِ.

ومعناهَا لغةً: النّظافةُ والنّزاهةُ عنِ الأقذارِ، مصدرُ: طهُرَ يطهُرُ -بضمِّ الهاءِ فيهمَا-

وأمّا طهَرَ -بفتحِ الهاءِ- فمصدرُهُ طُهْرًا كَحَكَمَ حُكْمًا.

وفِي الاصطلاحِ مَا ذكرَهُ بقولِهِ:

(وهيَ ارتفاعُ الحدثِ)؛ أيْ: زوالُ الوصفِ القائمِ بالبدنِ المانعِ مِنَ الصّلاةِ؛ ونحوِهَا،
(ومَا فِي معناهُ)؛ أيْ: معنَى ارتفاعِ الحدثِ؛ كالحاصلِ:
بغَسْلِ الميِّتِ، والوُضُوءِ والغُسلِ المستحبَّيْنِ، ومَا زادَ علَى المرَّةِ الأولَى فِي الوُضُوءِ؛ ونحوِهِ، وغَسلِ يدَيِ القائمِ منْ نومِ اللّيلِ؛ ونحوِ ذلكَ، أوْ بالتّيمُّمِ عنْ وُضُوءٍ أوْ غُسلٍ.

١٢

(وزوالُ الخَبَثِ)؛ أيِ: النّجاسةِ،
أوْ حكمِهَا؛
بالاستجمارِ،
أوْ بالتّيمُّمِ فِي الجملةِ علَى مَا يأتِي فِي بابِهِ.

فالطّهارةُ: مَا ينشأُ عنِ التّطهيرِ(٢٦)، وربَّمَا أُطلِقَتْ علَى الفعلِ؛ كالوُضوءِ، والغُسلِ.

(المياهُ) باعتبارِ مَا تتنوّعُ إليهِ فِي الشّرعِ (ثلاثةٌ):

أحدُهَا: (طَهُورٌ)، أيْ: مُطَهِّرٌ، قالَ ثعلبٌ: طَهُورٌ -بفتحِ الطّاءِ-: «الطّاهرُ فِي ذاتِهِ، المطهِّرُ لغيرِهِ»(٢٧). انتهَى، قالَ تعالَى: {وَيُنَزِّلُ عَلَيۡكُم مِّنَ ٱلسَّمَآءِ مَآءٗ لِّيُطَهِّرَكُم بِهِ} [الأنفال:١١].

(لَا يرفعُ الحدثَ) غيرُهُ.
والحدثُ ليسَ نجاسةً، بلْ: معنًى يقومُ بالبدنِ، يمنعُ الصّلاةَ؛ ونحوَهَا، والطّاهرُ: ضدُّ المحدِثِ والنّجِسِ.
(ولَا يزيلُ النّجَسَ الطّارِئَ) علَى محَلٍّ طاهرٍ -فَهُوَ(٢٨) النّجَاسَةُ الحُكميَّةُ- (غيرُهُ)؛ أيْ: غيرُ الماءِ الطَّهُورِ.
والتّيمُّمُ: مبيحٌ، لَا رافعٌ،

١٣

وكذَا: الاستجمارُ.

(وهوَ)؛ أيِ: الطَّهورُ: (الباقِي علَى خِلقتِهِ)؛ أيْ: صفتِهِ الَّتِي خُلِقَ عليهَا؛

إمّا: حقيقةً؛ بأنْ يبقَى علَى مَا وُجِدَ عليهِ؛ منْ برودةٍ أوْ حرارةٍ أوْ مُلوحةٍ؛ ونحوِهَا،
أوْ: حكمًا؛ كالمتغيِّرِ بمكثٍ، أوْ طُحْلُبٍ؛ ونحوِهِ، ممَّا يأتِي ذكرُهُ(٢٩).

(فإنْ تغيّرَ بغيرِ مُمَازِجٍ)؛ أيْ: مخالِطٍ:

(كقطعِ كافورٍ)، وعودٍ قَمَارِيٍّ، (ودُهنٍ) طاهرٍ علَى اختلافِ أنواعِهِ،
قالَ فِي الشّرحِ: «وفِي معناهُ مَا تغيّرَ: بالقَطِرَانِ، والزّفْتِ، والشّمْعِ؛
لأنَّ فيهِ دُهْنِيَّةً(٣٠) يتغيّرُ بهَا الماءُ»(٣١).

(أوْ بملحٍ مائيٍّ)

-لَا مَعدِنيٍّ: فيَسلُبَهُ الطَّهُورِيَّةَ-

(أوْ سُخّنَ بِنَجِسٍ: كُرِهَ) مطلقًا -إنْ لمْ يُحْتَجْ إليهِ- سواءٌ ظُنَّ وصُولُهَا إليهِ، أوْ كانَ الحائلُ حصينًا، أوْ لَا، ولوْ بعدَ أنْ يبرُدَ؛ لأنَّهُ لَا يسلمُ غالبًا منْ صعودِ أجزاءٍ لطيفةٍ إليهِ.

١٤

وكذَا:

مَا سُخِّنَ بمغصوبٍ،
وماءُ بئرٍ بمَقْبَرةٍ،
وبقلُهَا وشوكُهَا،
واستعمالُ ماءِ زمزمَ فِي: إزالةِ خَبَثٍ،
لَا: وُضُوءٍ وغُسلٍ.

(وإنْ تغيّرَ بمكثِهِ)؛ أيْ: بطولِ إقامتِهِ فِي مقرِّهِ -وهوَ الآجنُ-: لمْ يُكرَهْ؛

لأنَّهُ چ توضّأَ بماءٍ آجِنٍ(٣٢)،
وحكاهُ ابنُ المنذرِ إجماعَ مَنْ يَحْفَظُ قولَهُ منْ أهلِ العلمِ، سوَى ابنِ سيرينَ(٣٣).

١٥

(أوْ بمَا)؛ أيْ: بطاهرٍ (يَشُقُّ صونُ الماءِ عنهُ:

منْ: نابتٍ فيهِ، وورقِ شجرٍ)، وسمكٍ، ومَا تلقيهِ الرِّيحُ أوِ السُّيُولُ؛ منْ تِبْنٍ؛ ونحوِهِ، وطُحْلُبٍ.
فإنْ: وُضِعَ فيهِ قصدًا، وتغيّرَ بهِ الماءُ عنْ ممازجةٍ، سلبَهُ الطَّهُوريَّةَ.

(أوْ) تغيّرَ (بمجاورةِ ميتةٍ)؛ أيْ: بريحِ ميتةٍ إلَى جانبِهِ: فلَا يُكْرَهُ؛ قالَ فِي المبدعِ : «بغيرِ خلافٍ نعلمُهُ»(٣٤).

(أوْ سُخِّنَ: بالشّمسِ، أوْ بطاهرٍ) مباحٍ،

ولمْ يشتدَّ حرُّهُ: (لمْ يُكرهْ)؛ لأنَّ الصّحابةَ ښ دخلُوا الحمّامَ(٣٥) ورخّصُوا فيهِ(٣٦)، ذكرَهُ فِي المبدعِ(٣٧).
ومَنْ كرِهَ الحمّامَ، فعِلَّةُ الكراهةِ: خوفُ مشاهدةِ العورةِ، أوْ قصدُ التّنعُّمِ بدخولِهِ،

١٦

لَا: كونُ الماءِ مسخَّنًا.
فإنِ اشتدَّ حرُّهُ أوْ بردُهُ: كُرِهَ؛ لمنعِهِ كمالَ الطّهارةِ.

(وإنِ استُعمِلَ)

قليلٌ
(فِي طهارةٍ مستحبَّةٍ:
كتجديدِ وُضُوءٍ، وغُسْلِ جمعةٍ) أوْ عيدٍ؛ ونحوِهِ، (وغَسلةٍ ثانيَةٍ وثالثةٍ) فِي وُضوءٍ أوْ غُسلٍ:
(كُرِهَ)؛ للخلافِ فِي سلبِهِ الطَّهوريَّةَ.

فإنْ لمْ تكنِ الطّهارةُ مشروعةً -كالتّبرُّدِ-: لمْ يُكرَهْ.

ڭ ڭ ڭ

(وإنْ:

بلغَ) الماءُ (قُلّتَيْنِ)؛
تثنيةُ قُلَّةٍ؛ وهيَ: اسمٌ لكلِّ مَا ارتفعَ وعلَا.
والمرادُ هنَا: الجرَّةُ الكبيرةُ منْ قِلَالِ هَجَرَ، وهيَ: قريةٌ كانتْ قربَ المدينةِ.
(وهوَ: الكثيرُ) اصطلاحًا.
(وهُمَا)؛ أيِ: القُلّتَانِ: (خمسُمِائةِ رَطْلٍ) -بكسرِ الرّاءِ وفتحِهَا- (عراقيٍّ تقريبًا)؛ فلَا يضرُّ نقصٌ يسيرٌ كرَطْلٍ ورَطْلَيْنِ.
وأربعُمِائةٍ وستَّةٌ وأربعونَ رطلًا وثلاثةُ أسباعِ رطلٍ مصريٍّ،

١٧

ومِائةٌ وسبعةٌ وسُبعُ رطلٍ دمشقيٍّ، وتسعةٌ وثمانونَ وسُبُعَا رطلٍ حلبيٍّ، وثمانونَ رطلًا وسُبعانِ ونصفُ سُبعِ رطلٍ قُدسيٍّ.
فالرّطلُ العراقيُّ تسعونَ مثقالًا:
سُبعُ القدسيِّ وثُمنُ سُبعِهِ، وسُبعُ الحلبيِّ وربعُ سُبعِهِ، وسُبعُ الدِّمشقيِّ ونصفُ سُبعِهِ، ونصفُ المصريِّ وربعُهُ وسُبعُهُ.
(فخالطتْهُ نجاسةٌ) -قليلةٌ أوْ كثيرةٌ-
(غيرَ
بولِ آدمِيٍّ،
أوْ عَذِرتِهِ المائعةِ)،
أوِ الجامدةِ -إذَا ذابتْ-.
(فلمْ تغيِّرْهُ):
فطَهورٌ; لقولِهِ چ : «إذَا بلغَ الماءُ قُلّتَيْنِ لمْ ينجِّسْهُ شيءٌ»(٣٨) وفِي روايةٍ: «لمْ يحملِ الخَبَثَ»، رواهُ أحمدُ وغيرُهُ، قالَ الحاكمُ: «علَى شرطِ الشّيخَيْنِ»، وصحّحَهُ الطّحاويُّ(٣٩).

١٨

وحديثُ: «إنَّ الماءَ طَهورٌ لَا ينجِّسُهُ شيءٌ»(٤٠)، وحديثُ: «الماء لَا ينجِّسُهُ شيءٌ إلَّا مَا غلبَ علَى ريحِهِ وطعمِهِ ولونِه»(٤١): يُحملانِ علَى المقيَّدِ السّابقِ(٤٢).

وإنّمَا خُصّتِ القُلّتانِ بقلالِ هَجَرَ؛

لورودِهِ فِي بعضِ ألفاظِ الحديثِ(٤٣)،
ولأنَّهَا كانتْ مشهورةَ الصِّفةِ معلومةَ المقدارِ.

قالَ ابنُ جريجٍ: «رأيتُ قلالَ هَجَرَ، فرأيتُ القُلَّةَ تَسَعُ قِرْبَتَيْنِ وشَيئًا»(٤٤).

والقِرْبَةُ: مِائةُ رطلٍ بالعراقِيِّ، والاحتياطُ أنْ يُجعَلَ الشّيءُ نصفًا،

١٩

فكانتِ القُلّتانِ خمسَمِائةٍ بالعراقِيِّ.

(أوْ خالطَهُ البولُ أوِ العَذِرَةُ) منْ آدمِيٍّ، (ويشُقُّ نزحُهُ؛

كمصانعِ طريقِ مكةَ:
فطَهورٌ) مَا لمْ يتغيّرْ، قالَ فِي الشّرحِ: «لَا نعلمُ فيهِ خلافًا»(٤٥).

ومفهومُ كلامِهِ: أنَّ مَا لَا يشُقُّ نزحُهُ: ينجسُ ببولِ الآدميِّ أوْ عَذِرَتِهِ المائعةِ، أوِ الجامِدَةِ إذَا ذابتْ فيهِ، ولوْ بلغَ قُلّتَيْنِ،

وهوَ: قولُ أكثرِ المتقدِّمينَ والمتوسِّطينَ، قالَ فِي المبدعِ: «ينجُسُ علَى المذهبِ، وإنْ لمْ يتغيّرْ»(٤٦)؛
لحديثِ أبِي هريرةَ ڔ يرفعُهُ: «لَا يبولنَّ أحدُكُمْ فِي الماءِ الدّائمِ الَّذِي لَا يجرِي، ثمَّ يغتسلُ منهُ»، متّفقٌ عليهِ(٤٧).
وروَى الخلَّالُ بإسنادِهِ أنَّ عليًّا ڔ سُئِلَ عنْ صبيٍّ بالَ فِي بئرٍ؛ فأمرَهُمْ بنزحِهَا(٤٨).

٢٠

وعنهُ: أنَّ البولَ والعَذِرَةَ كسائرِ النّجاساتِ؛ فلَا ينجُسُ بهِمَا مَا بلغَ قُلّتَيْنِ إلَّا بالتّغيُّرِ. قالَ فِي التّنقيحِ : «اختارَهُ أكثرُ المتأخِّرينَ، وهوَ أظهرُ»(٤٩). انتهَى؛ لأنَّ نجاسةَ بولِ الآدميِّ لَا تزيدُ علَى نجاسةِ بولِ الكلبِ.

(ولَا يرفعُ حدَثَ رجلٍ) وخنثَى:

(طَهورٌ يسيرٌ) دونَ القُلّتَيْنِ،
(خلتْ بهِ)؛ كخلوةِ نكاحٍ،
(امرأةٌ) مكلّفةٌ -ولوْ كافرةً-،
(لطهارةٍ كاملةٍ،
عنْ حدثٍ)؛
لنهيِ النَّبيِّ چ : «أنْ يتوضّأَ الرّجُلُ بفضلِ طَهُورِ المرأةِ»، رواهُ أبُو داودَ وغيرُهُ، وحسّنَهُ التِّرمذيُّ، وصحّحهُ ابنُ حِبّانَ(٥٠).
قَالَ أحمدُ فِي روايةِ أبِي طالبٍ: «أكثرُ أصحابِ رسولِ اللهِ چ

٢١

يقولونَ ذلكَ»(٥١).
وهوَ تعبُّدِيٌّ.

وعُلمَ ممّا تقدَّمَ:

أنَّهُ يزيلُ النّجَسَ مطلقًا،
وأنَّهُ يرفعُ حدثَ المرأةِ والصّبيِّ،
وأنَّهُ لَا أثرَ لخلوتِهَا:
بالتُّرابِ،
ولَا بالماءِ الكثيرِ،
ولَا بالقليلِ:
إذَا كانَ عندَهَا مَنْ يشاهدُهَا،
أوْ كانتْ صغيرةً،
أوْ لمْ تستعمِلْهُ فِي طهارةٍ كاملةٍ،
ولَا لمَا خَلَتْ بهِ لطهارةِ خَبَثٍ.

فإنْ لمْ يجدِ الرّجلُ غيرَ مَا خلتْ بهِ لطهارةِ الحدثِ:

استعملَهُ،
ثمَّ تيمَّمَ وجُوبًا(٥٢).

ڭ ڭ ڭ

٢٢

النّوعُ الثّانِي مِنَ المياهِ: الطّاهرُ غيرُ المطهِّرِ، وقدْ أشارَ إليهِ بقولِهِ: (وإنْ: تغيّرَ: لونُهُ أوْ طعمُهُ أوْ ريحُهُ)، أوْ كثيرٌ منْ صفةٍ منْ تلكَ الصِّفاتِ لَا يسيرٌ مِنهَا:

(بطبخِ) طاهرٍ فيهِ،
(أوْ) بطاهرٍ منْ غيرِ جنسِ الماءِ لَا يشُقُّ صونُهُ عنْهُ، (ساقطٍ فيهِ)، كزعفرانٍ؛
لَا ترابٍ -ولوْ قصدًا-،
ولَا مَا لَا يمازِجُهُ ممّا تقدَّمَ(٥٣)؛
فطاهرٌ؛ لأنَّهُ ليسَ بماءٍ مطلقٍ.

(أوْ رُفِعَ بقليلِهِ حدثُ) مكلّفٍ، أوْ صغيرٍ: فطاهرٌ؛ لحديثِ أبِي هريرةَ ڔ : «لَا يغتسلنَّ أحدُكُمْ فِي الماءِ الدّائمِ وهوَ جُنبٌ»، رواهُ مسلمٌ(٥٤).

وعُلمَ مِنهُ:

أنَّ المستعمَلَ فِي الوُضوءِ والغُسلِ المستحبَّيْنِ: طَهورٌ؛ كمَا تقدَّمَ(٥٥)،
وأنَّ المستعمَلَ فِي رفعِ الحدثِ إذَا كانَ كثيرًا: طَهورٌ.
لكنْ يُكرَهُ الغُسلُ فِي الماءِ الرّاكدِ،

٢٣

ولَا يضرُّ اغترافُ المتوضِّئِ؛ لمشقَّةِ تكرُّرِهِ،

بخلافِ مَنْ عليهِ حدثٌ أكبرُ؛ فإنْ نوَى وانغمسَ هوَ أوْ بعضُهُ فِي قليلٍ: لمْ يرتفعْ حدثُهُ، وصارَ الماءُ مُسْتَعمَلًا.

ويصيرُ الماءُ مستعمَلًا فِي الطّهارتَيْنِ بانفصَالِهِ، لَا قبلَهُ، مَا دامَ مُتردِّدًا علَى الأعضاءِ.

(أوْ غُمِسَ فيهِ)؛ أيْ: فِي الماءِ القليلِ،

كلُّ (يدِ)
مسلمٍ، مكلّفٍ،
(قائمٍ منْ نومِ ليل ٍناقضٍ لوُضوءٍ),
قبلَ غَسلِهَا ثلاثًا:
فطاهِرٌ، نوَى الغَسْلَ بذلكَ الغمسِ أوْ لَا،

وكذَا إذَا حصلَ الماءُ فِي كلِّهَا، ولوْ باتتْ مكتُوفَةً، أوْ فِي جِرابٍ، ونحوِهِ؛ لحديثِ: «إذَا استيقظَ أحدُكُمْ منْ نومِهِ فلْيغسلْ يديْهِ قبلَ أنْ يُدخلَهُمَا فِي الإناءِ ثلاثًا؛ فإنَّ أحدَكُمْ لَا يدرِي أينَ باتتْ يدُهُ»، رواهُ مسلمٌ(٥٦).

ولَا أثرَ لغمسِ يدِ:

كافرٍ،
وصغيرٍ،

٢٤

ومجنونٍ،
وقائمٍ منْ نومِ نهارٍ، أوْ ليلٍ، إذَا كانَ نومُهُ يسيرًا لَا ينقضُ الوُضوءَ.

والمرادُ باليدِ هنَا: إلَى الكُوعِ.

ويَستعمِلُ هذَا الماءَ

إنْ لمْ يوجدْ غيرُهُ، ثمَّ يتيمّمُ.
وكذَا مَا غُسلَ بهِ الذّكرُ والأنثيانِ لخروجِ مذْيٍ: دونَهُ؛ لأنَّهُ فِي معناهُ, وأمّا مَا غُسلَ بهِ المذْيُ: فعلَى مَا يأتِي(٥٧).

(أوْ كانَ: آخرَ غَسلةٍ زالتِ النّجاسةُ بهَا) وانفصلَ غيرَ متغيِّرٍ: (فطاهرٌ); لأنَّ المنفصلَ بعضُ المتّصلِ، والمتّصلُ طاهرٌ.

ڭ ڭ ڭ

النّوعُ الثّالثُ: النّجِسُ، وهوَ المشارُ إليهِ بقولِهِ: (والنّجِسُ:

مَا تغيّرَ بنجاسةٍ) قليلًا كانَ أوْ كثيرًا, وحكَى ابنُ المنذرِ الإجماعَ عليهِ(٥٨).
(أوْ لاقاهَا); أيْ: لاقَى النّجاسةَ (وهوَ يسيرٌ) دونَ القُلّتَيْنِ: فينجُسُ بمجرّدِ الملاقاةِ, ولوْ جاريًا; لمفهومِ حدِيثِ: «إذَا بلغَ الماءُ قُلّتينِ لمْ يُنَجِّسْهُ شيءٌ»(٥٩).

٢٥

(أوِ انفصلَ عنْ محلِّ نجاسةٍ):

متغيِّرًا,
أوْ (قبلَ زوالِهَا):
فنجِسٌ, فمَا انفصلَ:
قبلَ السّابعةِ: نجِسٌ, وكذَا مَا انفصلَ: قبلَ زوالِ عينِ النّجاسةِ -ولوْ بعدَهَا-,
أوْ متغيِّرًا.

(فإنْ:

أُضيفَ إلَى الماءِ النّجِسِ) قليلًا كانَ أوْ كثيرًا: (طَهورٌ كثيرٌ) بصبٍّ, أوْ إجراءِ ساقيةٍ إليهِ, ونحوِ ذلكَ: طَهُرَ; لأنَّ هذَا القدرَ المضافَ يدفعُ النّجاسةَ عنْ نفسِهِ وعمّا اتّصلَ بهِ,
(غيرُ ترابٍ; ونحوِهِ) فلَا يَطْهُرُ بهِ نجِسٌ.
(أوْ زالَ تغيُّرُ) الماءِ (النّجِسِ الكثيرِ بنفسِهِ); منْ غيرِ إضافةٍ ولَا نزحٍ.
(أوْ نُزِحَ مِنهُ); أيْ: مِنَ النّجِسِ الكثيرِ (فبقيَ بعدَهُ); أيْ: بعدَ المنزوحِ (كثيرٌ غيرُ متغيِّرٍ:
طَهُرَ); لزوالِ علَّةِ تنجُّسِهِ, وهيَ التّغيُّرُ.
والمنزوحُ الَّذِي زالَ معَ نزحِهِ التّغيُّرُ: طَهورٌ, إنْ لمْ تكنْ عينُ النّجاسةِ بِهِ.

وإنْ كانَ: النّجِسُ قليلًا, أوْ كثيرًا مجتمِعًا منْ متنجِّسٍ يسيرٍ; فتطهيرُهُ:

٢٦

بإضافةِ كثيرٍ معَ زوالِ تغيُّرِهِ إنْ كانَ.

ولَا يجبُ غَسْلُ جوانبِ بئرٍ نُزِحَتْ; للمشقَّةِ.

تنبيه: محَلُّ مَا ذُكِرَ: إنْ لمْ تكنِ النّجاسةُ بولَ آدمِيٍّ أوْ عَذْرَتَهُ; فتطهيرُ مَا تنجّسَ بهِمَا مِنَ الماءِ:

إضافةُ مَا يشُقُّ نزحُهُ إليهِ,
أوْ نزحٌ يبقَى بعدَهُ مَا يشُقُّ نزحُهُ,
أوْ زوالُ تغيُّرِ مَا يشُقُّ نزحُهُ بنفسِهِ,
علَى قولِ أكثرِ المتقدِّمينَ ومنْ تابعَهُم, علَى مَا تقدَّمَ(٦٠).

ڭ ڭ ڭ

(وإنْ شكّ فِي: نجاسةِ ماءٍ أوْ غيرِهِ) مِنَ الطّاهراتِ,

(أوْ) شكَّ فِي (طهارتِهِ); أيْ: طهارةِ شيءٍ عُلِمَتْ نجاستُهُ قبلَ الشّكِّ:

(بنَى علَى اليقينِ) الَّذِي عَلِمَهُ قبلَ الشّكِّ -ولوْ معَ سقوطِ عظمٍ أوْ روثٍ شكّ فِي نجاستِهِ-; لأنَّ الأصلَ بقاؤُهُ علَى مَا كانَ عليهِ.

وإنْ أخبرَهُ: عدلٌ بنجاستِهِ, وعَيّنَ السّببَ: لزمَ قبولُ خبرِهِ.

(وإنِ اشتبهَ طَهورٌ بنجِسٍ:

حرُمَ استعمالُهُمَا) إنْ لمْ يمكنْ تطهيرُ النّجِسِ بالطَّهورِ;
فإنْ أمكنَ: بأنْ كانَ الطَّهورُ قُلّتَيْنِ فأكثرَ, وكانَ عندَهُ إناءٌ يَسَعُهُمَا: وجبَ خلطُهُمَا, واستعمالُهُمَا,

٢٧

(ولمْ يتحرَّ); أيْ: لمْ ينظرْ أيُّهُمَا يغلبُ علَى ظنِّهِ أنَّهُ الطَّهورُ; فيستعملُهُ, ولوْ زادَ عددُ الطَّهورِ.
ويعدلُ إلَى التّيمُّمِ إنْ لمْ يجدْ غيرَهُمَا.
(ولَا يُشترَطُ للتّيمُّمِ إراقتُهُمَا ولَا خلطُهُمَا); لأنَّهُ غيرُ قادرٍ علَى استعمالِ الطَّهورِ, أشبهَ مَا لوْ كانَ الماءُ فِي بئرٍ لَا يمكنُهُ الوصولُ إليهِ.

وكذَا لوِ اشتبهَ مباحٌ بمحرّمٍ: فيتيمّمُ, إنْ لمْ يجدْ غيرَهُمَا.

ويلزمُ مَنْ علمَ النّجِسَ: إعلامُ مَنْ أرادَ أنْ يستعملَهُ.

(وإنِ اشتبهَ) طَهورٌ (بطاهرٍ) -أمكنَ جعلُهُ طَهورًا بهِ أمْ لَا-: (توضّأَ منهُمَا وُضوءًا واحدًا) ولوْ معَ طَهورٍ بيقينٍ, (منْ هذَا غَرفةٌ ومنْ هذَا غَرفةٌ), ويَعُمُّ بكلِّ واحدةٍ منَ الغَرفتَيْنِ المحَلَّ, (وصلَّى صلاةً واحدةً) قالَ فِي المغنِي والشّرحِ: «بغيرِ خلافٍ نعلمُهُ»(٦١).

فإنِ احتاجَ أحدَهُمَا للشُّربِ: تحرَّى, وتوضّأَ بالطَّهورِ عندَهُ, وتيمّمَ; ليحصلَ لهُ اليقينُ.

(وإنِ

اشتبهتْ: ثيابٌ طاهرةٌ بـ) ثيابٍ (نجِسةٍ) يعلمُ عددَهَا,
(أوِ) اشتبهتْ ثيابٌ مباحةٌ بثيابٍ (محرّمةٍ) يعلمُ عددَهَا:
(صلَّى فِي كلِّ ثوبٍ صلاةً بعددِ النّجِسِ) منَ الثِّيابِ, أوِ

٢٨

المحرّمِ مِنهَا; ينوِي بهَا الفرضَ; احتياطًا, كمنْ نسيَ صلاةً منْ يومٍ, (وزادَ) علَى العددِ (صلاةً); ليؤدِّيَ فرضَهُ بيقينٍ.

فإنْ لمْ يعلمْ عددَ النّجِسةِ أوِ المحرّمةِ: لزمَهُ أنْ يصلِّيَ فِي كلِّ ثوبٍ صلاةً, حتَّى يتيقّنَ أنَّهُ صلَّى فِي ثوبٍ طاهرٍ -ولوْ كثُرَتْ-.

ولَا تصحُّ فِي ثيابٍ مشتبِهةٍ معَ وجودِ طاهرٍ يقينًا.

وكذَا حكمُ أمكنةٍ ضيِّقةٍ,

ويُصلِّي فِي واسعةٍ حيثُ شاءَ بلَا تحرٍّ.

ڭ ڭ ڭ

(١) من هنا بداية سقط في (الأصل) إلى (ص٣).

(٢) في (د، ع، م، ل): «وسلم».

(٣) في (د): «أي أبتدئ».

(٤) في (ب): «لسبقها من حيث ملاصقتها لاسم الذات وغلبتها من حيث تكرارها على أضدادها»، وفي (د): «لسبقها وغلبتها من حيث ملاصقتها لاسم الذات وغلبتها من حيث تكرارها على أضدادها»، وفي (ز، ل): «لسبقها من حيث ملاحقتها لاسم الذات وغلبتها على أضدادها».

(٥) أخرجه الخطيب البغدادي في الجامع لأخلاق الراوي (١٢١٠)، والرهاوي في الأربعين البلدانية (الأذكار للنووي ٣٤٠) عن أبي هريرة بلفظ البسملة، وقال: «فهو أقطع».

(٦) أخرجه أحمد (٢/٣٥٩)، وأبو داود (٤٨٤٠)، وابن ماجه (١٨٩٤) والنسائي في الكبرى (١٠٤٣٦) بلفظ: «الحمد لله»، صححه ابن حبان (١، ٢)، وأشار أبو داود إلى إرساله، وجزم به النسائي (انظر: تخريج أحاديث الكشاف للزيلعي ١/٢٤)، والدارقطني (٨٨٣) وفي العلل (س١٩٣٠).

(٧) إلى هنا انتهى السقط في (الأصل) الذي بدأ في أول الكتاب.

(٨) «اصطلاحًا» ليست في (الأصل، د).

(٩) انظر: الزاهر في غريب ألفاظ الشافعي (ص٦٥).

(١٠) في (الأصل، د) بالواو، والمثبت أصح، انظر: المنح الشافيات (١/١١٨) و(٢/٨٠٨).

(١١) أخرجه الطبراني في الأوسط (١٨٣٥)، والخطيب في شرف أصحاب الحديث (ص٣٦) وابن الجوزي في الموضوعات (١/٢٢٨) من حديث أبي هريرة ڔ .

والحديث ضعفه ابن كثير في تفسيره (١١/٢٣٧) وحكم عليه بالوضع ابن الجوزي والذهبي (انظر: ميزان الاعتدال ١/٣٠١) وقال المنذري في الترغيب والترهيب (١/١١١): (روي من كلام جعفر بن محمد موقوفًا عليه وهو أشبه)، وكذا قرره ابن القيم في جلاء الأفهام (ص١٧١).

(١٢) أخرجه أحمد (٣/٢)، وابن ماجه (٤٣٠٨)، والترمذي (٣١٤٨) من حديث أبي سعيد الخدري ڔ ، قال الترمذي: (هذا حديث حسن).

وله شاهد من حديث أبي هريرة عند مسلم (٢٢٧٨) دون قوله: «ولا فخر».

(١٣) انظر: التحبير شرح التحرير (١/٩٣).

(١٤) قال البخاري في كتاب الجمعة من صحيحه (٢/١٠): (باب من قال في الخطبة بعد الثناء: أما بعد)، وأخرج فيه عدة أحاديث عن أسماء بنت أبي بكر، وأختها أم المؤمنين عائشة، وعمرو بن تغلب، وأبي حميد الساعدي، والمسور بن مخرمة، وابن عباس j أجمعين.

(١٥) كذا في النسخ المعتمدة التي لدينا، والذي في كتب التراجم (عبد القادر) [انظر: ذيل الطبقات ٣/١٧٥ وغيره].

(١٦) يعني قوله تعالى: {وَءَاتَيۡنَٰهُ ٱلۡحِكۡمَةَ وَفَصۡلَ ٱلۡخِطَابِ} [ص: ٢٠].

(١٧) يذكره الفقهاء في كتبهم عن علي بن أبي طالب وابنه الحسن ژ وليس له أصل.

وأخرج السمعاني في أدب الإملاء والاستملاء (١/٦٨) عن أبي القاسم إسحاق بن محمد بن الحكيم السمرقندي قال: (خير الكلام ما قلَّ في الخطاب ودلَّ على الصواب ولم يمل).

(١٨) في (الأصل) من الشرح.

(١٩) في (د، م): «أي في اللغة الذهاب».

(٢٠) في (الأصل) كانت: «أو نحوه» ثم ضرب على الألف، وهو الموافق لما في (د، ز، س).

(٢١) من هنا بداية سقط في (الأصل) إلى (ص١٥).

(٢٢) أخرجه البخاري (٧٠٦٨) عن أنس بن مالك ڔ مرفوعًا.

(٢٣) في (د): «قوة».

(٢٤) اتفقت جميع النسخ التي لدينا على عدم إثبات عنوان مستقل لكتاب الطهارة؛ وسبب ذلك يعود إلى أن البهوتي مزج شرحه بالعنوان.

(٢٥) قوله: « اذا اجتمعت» ليست في (ب، د، ز، ل).

(٢٦) في (ع) «التطهر».

(٢٧) نقله في: مقاييس اللغة، لابن فارس بإسناده إلى ثعلب (٣/٤٢٨)، وفي: المطلع، للبعلي (ص١٦).

(٢٨) في (د، ز، م): «وهو».

(٢٩) أي عند قوله: «(وإن تغير بمكثه)..» في (ص١٤), وقوله: «(أوْ بمَا)؛ أيْ: بطاهرٍ (يَشُقُّ صونُ الماءِ عنهُ من نابت فيه وورق شجر).. وطحلب» في (ص١٥).

(٣٠) في (س): «دُهَيْنِيَّة».

(٣١) الشرح الكبير (١/٣٨).

(٣٢) لم نجده بلفظ الوضوء, وأخرج البيهقي (١/٢٦٩) من حديث عروة بن الزبير في قصة أحد فقال: وسعى عليُّ بن أبي طالب إلى المهراس, فأتى بماء في مِجَنَّةٍ, فأراد رسول الله چ أن يشرب منه فوجد له ريحًا فقال رسول الله چ : «هذا ماء آجن», فتمضمض منه, وغسلت فاطمة عن أبيها الدم, قال ابن دقيق العيد في الإمام (١/١٦٧): (وهذا مرسل وفيه ابن لهيعة).

ورواه إسحاق بن راهويه في مسنده (انظر: المطالب ح٤٢٦٠) وابن المنذر في الأوسط (١/٣٦٦), وابن حبان في صحيحه (٦٩٧٩) من حديث الزبير بن العوام وفيه: فأراد رسول الله چ أن يشرب منه فوجد له ريحا فعافه, فغسل به الدماء التي في وجهه.

وذكر ابن المنذر احتجاج إسحاق بن راهويه به.

(٣٣) انظر: الإجماع, لابن المنذر (ص٣٤).

(٣٤) المبدع (١/٢٥).

(٣٥) إلى هنا انتهى السقط في (الأصل), والذي بدأ في ص٨.

(٣٦) ذكره ابن أبي شيبة في مصنفه (١/١٠٩), وابن المنذر في الأوسط (٢/٢٤٣) عن جمع من الصحابة منهم أبو الدرداء وأبو هريرة وابن عباس وجرير بن عبد الله والحسين بن عليّ وابن عمر ښ .

قال الحازمي في الاعتبار (١٨٧): (وأحاديث الحمام [أي المرفوعة] كلها معلولة, وإنما يصح فيها عن الصحابة ښ ).

(٣٧) انظر: المبدع (١/٢٦).

(٣٨) أخرجه أحمد (٢/٢٧), وأبو داود (٦٤), وابن ماجه (٥١٧) واللفظ له.

(٣٩) أخرجه أحمد (٢/١٢), وأبو داود (٦٣), والترمذي (٦٧), والنسائي (١/٤٦ و١٧٥).

قال ابن معين في رواية الدوري (٤/٢٤٠ برقم ٤١٥٢): (إسنادٌ جيد), وصححه ابن خزيمة (٩٢), والدارقطني في العلل (س٢٨٧٣), وضعفه ابن المبارك (انظر: الأوسط ١/٣٧٩), وابن عبد البر في التمهيد (انظر موسوعة شروح الموطأ ٢/٥٠٨), وابن القيّم في تهذيب سنن أبي داود (١/٥٨), وقال شيخ الإسلام ابن تيمية في مجموع الفتاوى (٢١/٤١): (أكثر أهل العلم بالحديث على أنه حديثٌ حسنٌ يُحتج به).

(٤٠) أخرجه أحمد (٣/١٦), وأبو داود (٦٦), والترمذي (٦٦) وحسّنه, والنسائي (١/١٧٤) من حديث أبي سعيد الخدري ڔ .

صححه ابن حبان (١٢٦٠), وقال أحمد (انظر: تنقيح التحقيق ١/٤٠): (يضطربون فيه عن شعبة), وقال البخاري (انظر: العلل الكبير للترمذي ح٣٢): (ليس بصحيح), وأومأ الدارقطني في سننه (١/٨٢) إلى وقفه.

(٤١) أخرجه ابن ماجه (٥٢١) عن أبي أمامة الباهلي ڔ .

قال أبو حاتم الرازي (انظر: العلل لابنه س٩٧): (الصحيح أنه مرسل), وقال الشافعي في اختلاف الحديث (١٠٨): (يُروى عن النبي چ من وجه لا يثبت أهل الحديث مثله, وهو قول العامة لا أعلم بينهم خلافًا).

(٤٢) أي في الحديث الذي سبق: «إذَا بلغَ الماءُ قلّتَيْنِ لمْ ينجِّسْهُ شيءٌ» في (ص١٧).

(٤٣) أخرجه ابن عدي في الكامل (٩/ ٥٧٥), ولفظه: «إذا كان الماء قلتين من قلال هجر لم ينجسه شيء», قال ابن عدي: (وقوله في المتن (من قلال هجر) غير محفوظ).

(٤٤) أخرجه الشافعي في الأم (١/١٨), ومن طريقه البيهقي في السنن الكبير (١/ ٢٦٣).

(٤٥) انظر: الشرح الكبير (١/١٠٦).

(٤٦) المبدع (١/٣٨).

(٤٧) أخرجه أحمد (٢/٣٤٦), والبخاري (٢٣٩), ومسلم (٢٨٢) واللفظ له من حديث أبي هريرة ڔ , ولفظ البخاري: «ثم يغتسل فيه», وليس عند أحمد قوله: «الذي لا يجري».

(٤٨) أخرجه ابن أبي شيبة في المصنف (١/١٦٢) من طريق خالد بن سلمة أن عليًا سُئل عن صبي بال في بئر, قال: (يُنزح).

وخالد بن سلمة هو المخزومي, وذكر ابن المديني: (أنه لم يسمع من ابن عمر), فالأغلب أنه لم يدرك عليًّا, وقال الموفق ابن قدامة: (قال الخلال: وحدثنا عن علي بإسناد صحيح...) وساقه في المغني (١/٥٦).

(٤٩) التنقيح المشبع (ص٣٩).

(٥٠) أخرجه أحمد (٥/٦٦), وأبو داود (٨٢), والترمذي (٦٣ و٦٤) وحسّنه بلفظ المصنف, من حديث الحكم بن عمرو الغفاري ڔ .

صححه ابن حبان (١٢٦٠), وقال أحمد (انظر: تنقيح التحقيق ١/٤٠): (يضطربون فيه عن شعبة), وقال البخاري (انظر: العلل الكبير للترمذي ح٣٢): (ليس بصحيح), وأومأ الدارقطني في سننه (١/٨٢) إلى وقفه.

(٥١) نقله في: معونة أولي النهى شرح المنتهى, لابن النجار (١/١٥٧) من رواية أبي طالب. وانظر: سنن الأثرم (٧٢- ٧٤), والجامع لعلوم الإمام أحمد (٥/ ١٧٠).

(٥٢) «وجوبًا» ليست في (ب, ز, ع, ل, م), وفي (س) أثبتها ثم رمز إلى أنها حاشية.

(٥٣) أي عند قوله: «(فإنْ تغيّرَ بغيرِ مُمَازِجٍ)؛ أيْ: مخالِطٍ..» في (ص١٣).

(٥٤) أخرجه مسلم (٢٨٣).

(٥٥) أي عند قوله: «(وإنِ استُعمِلَ) قليلٌ (فِي طهارةٍ مستحبَّةٍ)..» في (ص١٦).

(٥٦) أخرجه مسلم (٢٧٨), وأحمد (٢/٢٤١) بنحوه, والبخاري (١٦١) دون ذكر العدد وفيه: «في وضوئه».

(٥٧) عند قوله: «(والنجس ما تغير بنجاسة).. (أو لاقاها).. (وهو يسير)» في (ص٢٤).

(٥٨) انظر: الإجماع, لابن المنذر (ص٣٥).

(٥٩) سبق تخريجه في (ص١٧).

(٦٠) أي عند قوله: «أنَّ مَا لَا يشقُّ نزحُهُ: ينجسُ ببولِ الآدميِّ..» في (ص١٩).

(٦١) انظر: المغني (١/٨٥), الشرح الكبير (١/١٣٧).

١٣٧

(كتابُ الصّلَاةِ)

فِي اللّغةِ: الدّعاءُ؛ قالَ اللهُ تعالَى: {وَصَلِّ عَلَيۡهِمۡ} [التوبة:١٠٣]؛ أيِ: ادعُ لهُمْ.

وفِي الشّرعِ: أقوالٌ وأفعالٌ مخصوصَةٌ، مفتتَحَةٌ بالتّكبيرِ، مختتَمَةٌ بالتّسليمِ.

سُمّيَتْ صلَاةً؛ لاشتمالِهَا علَى الدّعاءِ.

مشتقَّةٌ مِنَ الصَّلَوَيْنِ، وهمَا: عِرْقانِ منْ جانبَيِ الذّنَبِ. وقِيلَ: عظمانِ ينحنيانِ فِي الرّكوعِ والسّجودِ.

وفُرضَتْ ليلَةَ الإسراءِ.

(تجبُ) الخمسُ فِي كلِّ يومٍ وليلَةٍ (علَى كلِّ:

مسلمٍ،
مكلّفٍ)؛ أيْ: بالغٍ عاقلٍ،
ذكرٍ أوْ أنثَى أوْ خنثَى،
حرٍّ أوْ عبدٍ أوْ مُبَعّضٍ.
(إلَّا حائضًا ونُفَساءَ) فلَا تجبُ عليهِمَا.

(ويقضِي مَنْ زالَ عقلُهُ:

بنومٍ،

١٣٨

أوْ إغماءٍ،
أوْ سُكرٍ) طوعًا أوْ كرهًا،
(أوْ نحوِهِ)؛ كشربِ دواءٍ؛
لحديثِ: «مَنْ نامَ عنْ صلَاةٍ أوْ نسيَهَا؛ فلْيصلِّهَا إذَا ذكرَهَا»، رواهُ مسلمٌ(١)،
وغُشِيَ علَى عمّارٍ ڔ ثلاثًا، ثمَّ أفاقَ وتوضّأَ، وقضَى تلكَ الثّلاثَ(٢).
ويقضِي مَنْ شرِبَ محرَّمًا، حتَّى زمنَ جنونٍ طرأَ متّصلًا بهِ؛ تغليظًا عليهِ.

(ولَا تصحُّ) الصّلَاةُ (مِنْ: مجنونٍ) وغيرِ مميِّزٍ؛ لأنَّهُ لَا يعقلُ النِّيَّةَ.

(ولَا) تصحُّ مِنْ: (كافرٍ)؛ لعدمِ صحَّةِ النِّيَّةِ مِنهُ.

ولَا تجبُ عليهِ؛ بمعنَى: أنَّهُ لَا يجبُ عليهِ القضاءُ إذَا أسلمَ،
ويعاقَبُ عليهَا، وعلَى سائرِ فروعِ الإسلامِ.

١٣٩

(فإنْ صلَّى) الكافرُ علَى اختلافِ أنواعِهِ؛ فِي دارِ الإسلامِ أوِ الحربِ، جماعةً أوْ منفردًا، بمسجدٍ أوْ غيرِهِ: (فمسلمٌ حكمًا).

فلوْ ماتَ عَقِبَ الصّلَاةِ:
فَتَرِكَتُهُ لأقاربِهِ المسلمينَ،
ويُغسَّلُ،
ويُصلَّى عليهِ،
ويُدفَنُ فِي مقابرِنَا.
وإنْ أرادَ البقاءَ علَى الكفرِ، وقالَ: إنّمَا أردتُ التّهزُّؤَ: لمْ يُقبَلْ.

وكذَا: لوْ أذّنَ، ولوْ فِي غيرِ وقتِهِ.

(ويؤمرُ بهَا صغيرٌ لسبعٍ)؛ أيْ: يلزمُ وليَّهُ:

أنْ يأمرَهُ بالصّلَاةِ لتمامِ سبعِ سنينَ،
وتعليمُهُ إيّاهَا، والطّهارَةَ؛ ليعتادَهَا، ذكرًا كانَ أوْ أنثَى،
وأنْ يكفَّهُ عنِ المفاسدِ.

(و) أنْ (يُضربَ عليهَا لعشرِ) سنينَ؛ لحديثِ عمرِو بنِ شعيبٍ، عنْ أبيهِ، عنْ جدِّهِ ڔ ، يرفعُهُ: «مرُوا أبناءَكُمْ بالصّلاةِ وَهُمْ أبناءُ سبعِ سنينَ، واضربُوهُمْ عليهَا لعشرٍ، وفرِّقُوا بينَهُمْ فِي المضاجعِ»، رواهُ أحمدُ وغيرُهُ(٣).

١٤٠

(فإنْ بلغَ فِي أثنائِهَا)؛ بأنْ تمَّتْ مدَّةُ بلوغِهِ وهوَ فِي الصّلَاةِ، (أوْ بعدَهَا فِي وقتِهَا: أعادَ)؛ أيْ: لزمَهُ إعادتُهَا؛ لأنَّهَا نافلَةٌ فِي حقِّهِ؛ فلمْ تجزئْهُ عنِ الفريضَةِ.

ويعيدُ التّيمُّمَ، لَا الوُضوءَ والإسلامَ.

(ويحرُمُ) علَى مَنْ وجبتْ عليهِ: (تأخيرُهَا عنْ وقتِهَا) المختارِ، أوْ تأخيرُ بعضِهَا؛

(إلَّا لناوٍ الجمعَ)؛ لعذرٍ: فيُباحُ لهُ التّأخيرُ؛ لأنَّ وقْتَ الثّانيَةِ يصيرُ وقتًا لهمَا.
(و) إلَّا (لمشتغلٍ بشرطِهَا الَّذِي يحصّلُهُ قريبًا)؛ كانقطاعِ ثوبِهِ الَّذِي ليسَ عندَهُ غيرُهُ، إذَا لمْ يفرغْ منْ خياطتِهِ حتَّى خرجَ الوقْتُ.
فإنْ كانَ بعيدًا عرفًا: صلَّى.

ولمَنْ لزمتْهُ: التّأخيرُ فِي الوقْتِ معَ العزمِ عليهِ، مَا لمْ يظنَّ مانعًا،

وتسقطُ بموتِهِ، ولمْ يأثمْ.

ڭ ڭ ڭ

١٤١

(ومَنْ جحدَ وجوبَهَا: كفرَ)، إذَا كانَ ممَّنْ لَا يجهلُهُ، وإنْ فعلَهَا؛ لأنَّهُ مكذِّبٌ للهِ ورسولِهِ وإجماعِ الأمَّةِ.

وإنِ ادّعَى الجهلَ؛ كحديثِ الإسلامِ(٤):
عُرّفَ وجوبَهَا،
ولمْ يُحكمْ بكفرِهِ؛ لأنَّهُ معذورٌ؛
فإنْ أصرَّ: كفرَ.

(وكذَا:

تاركُهَا تهاونًا) أوْ كسلًا، لَا جحودًا،
(ودعاهُ إمامٌ أوْ نائبُهُ) لفعلِهَا، (فأصرَّ،
وضاقَ وقْتُ الثّانيَةِ عنْهَا)؛ أيْ: عنِ الثّانيَةِ؛
لحديثِ: «أوّلُ مَا تفقدُونَ منْ دينِكُمُ: الأمانَةُ، وآخرُ مَا تفقدُونَ: الصّلَاةُ»(٥)، قالَ أحمدُ: «كلُّ شيءٍ ذهبَ آخرُهُ لمْ يبقَ مِنهُ شيءٌ»(٦).

١٤٢

فإنْ لمْ يُدعَ لفعلِهَا: لمْ يُحكمْ بكفرِهِ; لاحتمالِ أنَّهُ تركَهَا لعذرٍ يعتقدُ سقوطَهَا لمثلِهِ.

(ولَا يُقتلُ حتَّى يُستتابَ ثلاثًا فيهمَا)؛ أيْ: فيمَا إذَا جحدَ وجوبَهَا، وفيمَا إذَا تركَهَا تهاونًا؛ فإنْ تابَا، وإلَّا ضُربَتْ عنقُهمَا.

والجمعَةُ: كغيرِهَا.

وكذَا: تركُ ركنٍ أوْ شرطٍ(٧).

وينبغِي: الإشاعَةُ عنْ تاركِهَا بتركِهَا؛ حتَّى يصلِّيَ، ولَا ينبغِي: السّلامُ عليهِ، ولَا إجابَةُ دعوتِهِ، قالَهُ الشّيخُ تقِيُّ الدّينِ(٨).

ويصيرُ مسلمًا بالصّلاةِ.

ولَا يكفرُ بتركِ غيرِهَا منْ زكَاةٍ وصومٍ وحجٍّ تهاونًا وبخلًا.

ڭ ڭ ڭ

(١) أخرجه مسلم (٦٨٤) من حديث أنس بن مالك ڔ ولفظه: «من نسي صلاة أو نام عنها فكفَّارتُها أن يصليها إذا ذكرها»، والحديث أخرجه البخاري (٥٩٧) دون ذكر النوم، ولفظ المصنف أخرجه أبو يعلى في المسند (٣٠٨٦)، والطبراني في الأوسط (٦١٢٩).

(٢) أشار إليه الإمام أحمد في مسائل ابنه صالح (٦١٢)، وفي مسائل عبدالله (١٩٨ وَ ٨٨٨)، ولم نجد من أخرجه بلفظ (ثلاثًا)، وأخرج عبد الرزاق (٢/٤٧٩) والدارقطني (١٨٥٩) والبيهقي (١/٣٨٨): (أن عمارًا أُغميَ عليه في الظهر والعصر والمغرب والعشاء، فأفاق نصف الليل فصلى الظُّهر والعصر والمغرب والعشاء).

قال الشافعي (انظر: المعرفة للبيهقي ٢/٢٢٠): (هذا ليس بثابت عن عمار).

(٣) أخرجه أحمد (٢/ ١٨٠)، وأبو داود (٤٩٥).

حسَّنه النووي في خلاصة الأحكام (١/٢٥٢).

وله شاهد من حديث عبد الملك بن الربيع بن سبرة بن معبد الجهني عن أبيه عن جده بنحوه؛ أخرجه أبو داود (٤٩٤) والترمذي (٤٠٧) وصححه، وكذا ابن خزيمة (١٠٠٢)، والحاكم (١/٢٠١) وقال: (على شرط الشيخين).

قال ابن معين (انظر: الجرح والتعديل ٥/٣٥٠) عن أحاديث عبد الملك عن أبيه عن جده: (ضعاف). وقال العقيلي في الضعفاء (٥/٢٣٥): (والرواية في هذا الباب فيها لين).

(٤) في هامش (الأصل): «كحديث عهده بالإسلام»، وفي (ب): «كحديث عهدٍ بإسلام»، والمثبت من (الأصل) وبقية النسخ.

(٥) أخرجه الخرائطي في مكارم الأخلاق (١٧١)، وتمام في فوائده (ترتيبه ٢/٣٢٥)، والشهاب في مسنده (١/١٥٥-١٥٦) من حديث أنس بن مالك ڔ .

ضعَّفه العقيلي في الضعفاء (٢/٥٩٦)، وحسَّنه الضياء في المختارة (٤/٤١٠ ح١٥٨٣).

وأخرجه عبد الرزاق (٣/٣٦٢)، وابن أبي شيبة (١٤/٩٢)، وسعيد بن منصور في تفسيره (٩٧)، والطبراني في المعجم الكبير (٩/١٤١) عن ابن مسعود ڔ موقوفًا.

(٦) انظر: رسالة الصلاة التي رواها ابن أبي يعلى في الطبقات (٢/٤٤٦).

(٧) في (ب) بزيادة: «يعتقد وجوبه».

(٨) انظر: الأخبار العلمية (اختيارات شيخ الإسلام)، لابن اللحام (ص٥٠).

٣٢٤

(فصلٌ) فِي قصرِ المسافرِ الصّلاةَ

وسندُهُ: قولُهُ تعالَى: {وَإِذَا ضَرَبۡتُمۡ فِي ٱلۡأَرۡضِ فَلَيۡسَ عَلَيۡكُمۡ جُنَاحٌ أَن تَقۡصُرُواْ مِنَ ٱلصَّلَوٰةِ} [النساء:١٠١] الآيةَ.

(مَنْ:

سافرَ)؛ أيْ: نوَى (سفرًا،
مباحًا)؛ أيْ: غيرَ مكروهٍ، ولَا حرامٍ؛ فيدخلُ فيهِ: الواجبُ، والمندوبُ، والمباحُ المطلقُ، ولوْ نزهَةً وفرجَةً،
يبلغُ (أربعَةَ بُرُدٍ)؛ وهيَ ستَّةَ عشَرَ فرسخًا برًّا، أوْ بحرًا؛ وهيَ يومانِ قاصدانِ:
(سُنَّ لهُ قصرُ رباعيَّةٍ ركعتيْنِ)؛ لأنَّهُ چ داومَ عليهِ(١)،
بخلافِ المغربِ، والصُّبحِ: فلَا يُقصرانِ إجماعًا، قالَهُ ابنُ المنذرِ(٢).
(إذَا فارقَ عامرَ قريتِهِ)؛ سواءٌ كانتِ البيوتُ داخلَ السُّورِ، أوْ خارجَهُ، (أوْ) فارقَ (خيامَ قومِهِ)، أوْ مَا نُسبَتْ إليهِ عرفًا سُكّانُ(٣)

٣٢٥

قصورٍ وبساتِينَ ونحوُهُمْ؛ لأنَّهُ چ إنَّمَا كانَ يقصُرُ إذَا ارتحلَ(٤).

ولَا يعيدُ مَنْ قصرَ بشرطِهِ، ثمَّ رجعَ قبلَ استكمالِ المسافَةِ.

ويقصُرُ مَنْ:

أسلمَ،
أوْ بَلَغَ،
أوْ طَهُرَتْ،
بسفرٍ مبيحٍ، ولوْ كانَ الباقِي دونَ المسافَةِ،
لَا مَنْ تابَ إذًا.

ولَا يقصُرُ:

مَنْ شكَّ فِي قدْرِ المسافَةِ،
ولَا مَنْ لمْ يقصدْ جهةً معيّنَةً؛ كالتّائِهِ،
ولَا مَنْ سافرَ ليترخّصَ.

ويقصُرُ:

المُكرَهُ؛ كالأسيرِ،
وامرأَةٌ، وعبدٌ، تبعًا لزوجٍ وسيّدٍ.

ڭ ڭ ڭ

٣٢٦

(وإنْ:

أحرمَ) فِي الحضرِ، (ثمَّ سافرَ،
أوْ) أحرمَ (سفرًا ثمَّ أقامَ):
أتمَّ؛ لأنَّهَا عبادَةٌ اجتمعَ لهَا حكمُ الحضرِ والسّفرِ، فغُلّبَ حكمُ الحضرِ.
وكذَا لوْ سافرَ بعدَ دخولِ الوقْتِ: أتمَّهَا وجوبًا؛ لأنَّهَا وجبتْ تامَّةً.
(أوْ ذكرَ صلَاةَ حضرٍ فِي سفرٍ): أتمّهَا؛ لأنَّ القضاءَ معتبرٌ بالأداءِ، وهوَ أربعٌ.
(أوْ عكسُهَا)؛ بأنْ ذكرَ صلَاةَ سفرٍ فِي حضرٍ: أتمَّ؛ لأنَّ القصرَ منْ رُخَصِ السّفرِ، فبطَلَ بزوالِهِ.
(أوِ ائتمَّ) مسافرٌ (بمقيمٍ): أتمَّ، قالَ ابنُ عبّاسٍ ژ : «تلكَ السُّنَّةُ»، رواهُ أحمدُ(٥)،
ومنْهُ لوِ ائتمَّ مسافرٌ بمسافرٍ، فاستخلفَ مقيمًا لعذرٍ: فيلزمُهُ الإتمامُ.
(أوِ) ائتمَّ مسافرٌ (بمَنْ يشكُّ فيهِ)؛ أيْ: فِي إقامتِهِ وسفرِهِ: لزمَهُ أنْ

٣٢٧

يُتمَّ -وإنْ بانَ أنَّ الإمامَ مسافرٌ-؛ لعدمِ نيّتِهِ،
لكنْ إذَا علِمَ، أوْ غلبَ علَى ظنِّهِ أنَّ الإمامَ مسافرٌ بأمارَةٍ؛ كهيئَةِ لباسٍ، وأنَّ إمامَهُ نوَى القصرَ: فلهُ القصرُ؛ عملًا بالظّاهرِ.
وإنْ قالَ: إنْ أتمَّ أتممْتُ، وإنْ قصرَ قصرْتُ: لمْ يضرَّ.
(أوْ أحرمَ بصلَاةٍ يلزمُهُ إتمامُهَا)؛ لكونِهِ اقتدَى بمقيمٍ، أوْ لمْ ينوِ قصرَهَا مثلًا، (ففسدَتْ) بحدثٍ، أوْ نحوِهِ، (وأعادَهَا): أتمَّهَا؛ لأنَّهَا وجبتْ عليهِ تامَّةً بتلبّسِهِ بِهَا.
(أوْ لمْ ينْوِ القصرَ عندَ إحرامِهَا): لزمَهُ أنْ يُتمَّ؛ لأنَّهُ الأصلُ، وإطلاقُ النّيَّةِ: ينصرفُ إليهِ.
(أوْ شكَّ فِي نيّتِهِ)؛ أيْ: نيَّة القصرِ: أتمَّ؛ لأنَّ الأصلَ أنَّهُ لمْ ينوِهِ.
(أوْ نوَى إقامَةً أكثرَ منْ أربعَةِ أيّامٍ): أتمَّ،
وإنْ أقامَ أربعَةَ أيّامٍ فقطْ: قصرَ؛
لمَا فِي المتّفقِ عليهِ منْ حديثِ جابرٍ وابنِ عبّاسٍ ښ : «أنَّ النَّبِيَّ چ قدِمَ مكَّةَ صبيحَةَ رابعَةٍ منْ ذِي الحجَّةِ، فأقامَ بِهَا الرّابعَ، والخامسَ، والسّادسَ، والسّابعَ، وصلَّى الصُّبحَ فِي اليومِ الثّامنِ، ثمَّ خرجَ إلَى منًى، وكانَ يقصُرُ الصّلَاةَ فِي هذهِ الأيّامِ، وقدْ أجمعَ علَى إقامتِهَا»(٦).

٣٢٨

(أوْ) كانَ المسافرُ (ملّاحًا)؛ أيْ: صاحبَ سفينَةٍ، (معَهُ أهلُهُ لَا ينوِي الإقامَةَ ببلدٍ: لزمَهُ أنْ يُتمَّ)؛ لأنَّ سفرَهُ غيرُ منقطعٍ، معَ أنَّهُ غيرُ ظاعنٍ عنْ وطنِهِ وأهلِهِ،
ومثلُهُ: مُكَارٍ، وراعٍ، ورسولُ سلطانٍ، ونحوُهُمْ.

ويُتمُّ المسافرُ:

إذَا مرَّ بوطنِهِ،
أوْ ببلدٍ لهُ بهِ امرأةٌ،
أوْ كانَ قدْ تزوّجَ فيهِ،
أوْ نوَى الإتمامَ، ولوْ فِي أثنائِهَا بعدَ نيَّةِ القصرِ.

(وإنْ كانَ لهُ طريقانِ)؛ بعيدٌ، وقريبٌ، (فسلَكَ أبعدَهُمَا): قصرَ؛ لأنَّهُ مسافرٌ سفرًا بعيدًا.

(أوْ ذكرَ صلَاةَ سفرٍ فِي) سفرٍ (آخرَ: قصرَ)؛ لأنَّ وجوبَهَا وفعلَهَا وُجِدَا فِي السّفرِ؛ كمَا لوْ قضاهَا فيهِ نفسِهِ.

قالَ ابنُ تميمٍ وغيرُهُ: وقضاءُ بعضِ الصّلَاةِ فِي ذلكَ كقضاءِ جميعِهَا(٧). اقتصرَ عليهِ فِي المبدعِ(٨)، وفيهِ شيءٌ.

٣٢٩

(وإنْ حُبسَ)؛

ظلمًا،
أوْ بمرضٍ،
أوْ مطرٍ ونحوِهِ،
(ولمْ ينْوِ إقامَةً): قصرَ أبدًا؛ لأنَّ ابْنَ عمرَ ژ أقامَ بأذربيجانَ ستَّةَ أشهرٍ يقصُرُ الصّلَاةَ، وقدْ حالَ الثّلجُ بينَهُ وبينَ الدّخولِ، رواهُ الأثرمُ(٩).
والأسيرُ لَا يقصُرُ مَا أقامَ عندَ العدوِّ.
(أوْ أقامَ لقضاءِ حاجةٍ، بلَا نيَّةِ إقامَةٍ)، لَا يدرِي متَى تنقضِي: (قصرَ أبدًا)، غلبَ علَى ظنِّهِ كثرَةُ ذلكَ، أوْ قلّتُهُ؛ لأنَّهُ چ «أقامَ بتبوكَ عشرِينَ يومًا يقصُرُ الصّلَاةُ»، رواهُ أحمدُ وغيرُهُ وإسنادُهُ ثقاتٌ(١٠).

٣٣٠

وإنْ ظنَّ أنْ لَا تنقضِيَ إلَّا فوقَ أربعَةِ أيّامٍ: أتمَّ.

وإنْ نوَى مسافرٌ القصرَ حيثُ لمْ يُبَحْ: لمْ تنعقدْ صلاتُهُ؛ كمَا لوْ نواهُ مقيمٌ.

ڭ ڭ ڭ

(١) أخرجه أحمد (٢/٢٤)، والبخاري (١١٠٢)، ومسلم (٦٨٩) من حديث ابن عمر ژ قال: (صحبت رسول الله چ فكان لا يزيد في السفر على ركعتين).

(٢) انظر: الإجماع، لابن المنذر (ص٤١).

(٣) في (د، ز، ل، م): «كسكان».

(٤) دلَّ على ذلك أدلة، منها: ما أخرجه أحمد (٣/١٨٦)، والبخاري (١٠٨٩)، ومسلم (٦٩٠) عن أنس ڔ ولفظه: صلى رسول الله چ الظهر بالمدينة أربعًا وصلى العصر بذي الحليفة ركعتين.

(٥) أخرجه أحمد (١/٢١٦) من حديث موسى بن سلمة قال: كنَّا مع ابن عباس بمكة فقلت: إنَّا إذا كنا معكم صلَّينا أربعًا وإذا رجعنا إلى رحالنا صلَّينا ركعتين! قال: (تلك سُنَّة أبي القاسم چ ).

وأخرجه أحمد (١/٢٩٠) ومسلم (٦٨٨) عن موسى قال: قلت -أي لابن عباس-: كيف أصلي إذا كنت بمكة إذا لم أصلِّ مع الإمام؟ فقال: (ركعتين سُنَّة أبي القاسم چ ).

(٦) أخرجه أحمد (٣/٣٠٢)، والبخاري (٢٥٠٦)، ومسلم (١٢١٦) بنحوه من حديث جابر.

وأخرجه أحمد (١/٢٥٢)، والبخاري (١٠٨٥)، ومسلم (١٢٤٠) بنحوه من حديث ابن عباس.

واللفظ الذي ساقه المصنف هو من كلام أحمد في جوابه عن حديث أنس المتفق عليه: أن النبي چ أقام بمكة عشرًا، نقله المجد في المنتقى عقب الحديث (١١٦٨).

(٧) مختصر ابن تميم (٢/٣٦١).

(٨) انظر: المبدع (٢/١٢١).

(٩) أخرجه الأثرم، نقله ابن تيمية في مجموع الفتاوى (٢٤/١٤٢)، وأخرجه عبدالرزاق (٣/٥٣٣)، والبيهقي (٣/١٥٢).

قال النووي في خلاصة الأحكام (٢٥٦٩) عن إسناد البيهقي: (صحيح على شرط الصحيحين)، وصححه ابن الملقِّن في البدر المنير (٤/٥٤٦)، وابن حجر في التلخيص الحبير (٣/٩٦٩).

(١٠) أخرجه أحمد (٢/٢٩٥)، وأبو داود (١٢٣٥) من حديث جابر بن عبدالله به.

ورُوي مرسلا؛ وبه أعلَّه البخاري (انظر: العلل الكبير ١٥٨)، وأبو داود والدارقطني (انظر: التلخيص ٣/٩٦٤)، والبيهقي (٣/١٥٢).

وصححه موصولًا ابن حبان (٢٧٤٩)، والنووي وابن الملقن (انظر: البدر المنير ٤/٥٣٨-٥٣٩).

٤٦٣

(كتابُ الزّكَاةِ)

لغةً:

النّماءُ والزِّيادَةُ؛ يُقالُ: زكَا الزّرعُ: إذَا نمَى وزادَ.
وتُطلقُ علَى: المدحِ، والتّطهيرِ، والصّلاحِ.

وسُمِّيَ المُخرَجُ زكاةً؛ لأنَّهُ يزيدُ فِي المُخرَجِ مِنهُ، ويقيهِ الآفاتِ.

وفِي الشّرعِ: حقٌّ واجبٌ فِي مالٍ خاصٍّ، لطائفةٍ مخصوصةٍ، فِي وقتٍ مخصوصٍ.

(تجبُ) الزّكَاةُ فِي سائمَةِ بهيمَةِ الأنعامِ، والخارجِ مِنَ الأرضِ، والأثمانِ، وعُروضِ التّجارَةِ، ويأتِي تفصيلُهَا،

(بشروطٍ خمسةٍ): أحدُهَا: (حرِّيَّةٌ)؛ فلَا تجبُ علَى عبدٍ؛ لأنَّهُ لَا مالَ لهُ، ولَا علَى مكاتبٍ؛ لأنَّهُ عبدٌ، ومِلْكُهُ غيرُ تامٍّ،

وتجبُ علَى مُبعَّضٍ بقدرِ حرِّيّتِهِ.

(و) الثّانِي: (إسلامٌ)؛ فلَا تجبُ علَى كافرٍ أصليٍّ أوْ مرتدٍّ؛ فلَا يقضيهَا إذَا أسلمَ.

(و) الثّالثُ: (مِلكُ نصابٍ) ولوْ لصغيرٍ، أوْ مجنونٍ؛ لعمومِ الأخبارِ، وأقوالِ الصّحابَةِ ښ (١)، فإنْ نقصَ عنهُ فلَا زكَاةَ،

٤٦٤

إلَّا الرِّكازَ.

(و) الرّابعُ: (استقرارُهُ)؛ أيْ: تمامُ المِلكِ فِي الجملَةِ، فلَا زكَاةَ فِي دَيْنِ الكتابَةِ؛ لعدمِ استقرارِهِ؛ لأنَّهُ يملكُ تعجيزَ نفسِهِ.

(و) الخامسُ: (مُضيُّ الحولِ)؛ لقولِ عائشةَ ږ عنِ النَّبِيِّ چ : «لَا زكَاةَ فِي مالٍ حتَّى يحولَ عليهِ الحولُ» رواهُ ابنُ ماجهْ(٢)، ورفقًا بالمالكِ؛ ليتكاملَ النّماءُ فيواسِيَ مِنهُ. ويُعفَى فيهِ عنْ نصفِ يومٍ.

(فِي غيرِ المعشَّرِ)؛ أيِ: الحبوبِ والثِّمارِ؛ لقولِهِ تعالَى: {وَءَاتُواْ حَقَّهُۥ يَوۡمَ حَصَادِهِ} [الأنعام:١٤١]،
وكذَا المعدِنُ، والرِّكازُ، والعسلُ؛ قياسًا عَلَيْهِمَا.

فإنِ استفادَ مالًا بإرثٍ أوْ هبةٍ ونحوِهمَا: فلَا زكَاةَ فيهِ حتَّى يحولَ عليهِ الحولُ،

(إلَّا نِتاجَ السّائمَةِ وربحَ التِّجارَةِ، ولوْ لمْ يبلغِ) النِّتاجُ أوِ الرِّبحُ

٤٦٥

(نصابًا: فإنَّ حوْلَهمَا حولُ أصلِهمَا)، فيجبُ ضمُّهُمَا إلَى مَا عندَهُ (إنْ كانَ نصابًا)؛ لقولِ عمرَ ڔ : «اعتدَّ عليهِمْ بالسّخْلَةِ ولَا تأخذْهَا منهُمْ» رواهُ مالكٌ(٣)؛ ولقولِ عليٍّ ڔ : «عُدَّ عليهِمُ الصِّغارَ والكبارَ»(٤)،
فلوْ ماتَتْ واحدةٌ مِنَ الأمّاتِ فنُتِجَتْ سَخْلَةٌ: انقطعَ(٥)، بخلافِ مَا لوْ نُتِجَتْ ثمَّ ماتَتْ.
(وإلَّا) يكنِ الأصلُ نصابًا (فـ)ـحَولُ الجميعِ (منْ كمالِهِ) نصابًا،
فلوْ مَلَكَ خمسًا وثلاثِينَ شاةً فنُتِجَتْ شيئًا فشيئًا فحَولُهَا منْ حينِ تبلغُ أربعِينَ،
وكذَا لوْ مَلَكَ ثمانيَةَ عشرَ مثقالًا، وربِحَتْ شيئًا فشيئًا فحَولُهَا منذُ بلغَتْ عشرِينَ.

٤٦٦

ولَا يبنِي الوارثُ علَى حولِ الموروثِ.

ويَضُمُّ المستفادَ إلَى نصابٍ بِيَدِهِ منْ جنسِهِ، أوْ فِي حكمِهِ، ويزكِّي كلَّ واحدٍ إذَا تمَّ حولُهُ.

(ومَنْ كانَ لهُ دَينٌ أوْ حقٌّ) منْ مغصوبٍ، أوْ مسروقٍ، أوْ موروثٍ مجهولٍ ونحوِهِ، (منْ صداقٍ وغيرِهِ)؛ كثمنِ مبيعٍ وقرضٍ (علَى مليءٍ) باذلٍ (أوْ غيرِهِ: أدَّى زكاتَهُ إذَا قبضَهُ لمَا مضَى)، رُويَ عنْ عليٍّ ڔ (٦)؛ لأنَّهُ يقدرُ علَى قبضِهِ والانتفاعِ بهِ، قصَدَ ببقائِهِ عليهِ الفرارَ مِنَ الزّكَاةِ أوْ لَا.

ولوْ قبضَ دونَ نصابٍ: زكّاهُ.
وكذَا: لوْ كانَ بِيَدِهِ دونَ نصابٍ، وباقيهِ دَيْنٌ أوْ غصبٌ أوْ ضالٌّ.
والحوالَةُ بهِ أوِ الإبراءُ كالقبضِ.

(ولَا زكَاةَ فِي مالِ مَنْ عليهِ:

دَينٌ يُنقِصُ النِّصابَ)، فالدَّينُ -وإنْ لمْ يكنْ منْ جنسِ المالِ- مانعٌ منْ وجوبِ الزّكَاةِ فِي قدرِهِ، (ولوْ كانَ المالُ) المزكَّى (ظاهرًا)؛ كالمواشِي، والحبوبِ، والثِّمارِ.

٤٦٧

(وكفّارةٌ كدَينٍ)، وكذَا نذرٌ مطلقٌ، وزكاةٌ، ودَينُ حجٍّ وغيرِهِ؛
لأنَّهُ يجبُ قضاؤُهُ؛ أشبهَ دَينَ الآدمِيِّ؛
ولقولهِ چ : «دَينُ اللهِ أحقُّ بالوفاءِ»(٧).

ومتَى برِئَ ابتدأَ حولًا.

(وإنْ(٨) مَلَكَ نصابًا صِغارًا انعقدَ حولُهُ حينَ مَلَكَهُ)؛ لعمومِ قولِهِ چ : «فِي أربعِينَ شاةً: شاةٌ»(٩)؛ لأنَّهَا تقعُ علَى الكبيرِ والصّغيرِ،

لكنْ لوْ تغذّتْ باللّبنِ فقطْ لمْ تجبْ؛ لعدمِ السّومِ.

(وإنْ:

نقصَ النِّصابُ فِي بعضِ الحولِ): انقطعَ؛ لعدمِ الشَّرطِ،

٤٦٨

لكنْ يُعفَى فِي الأثمانِ وقِيَمِ العُروضِ عنْ نقصٍ يسيرٍ؛ كحبَّةٍ وحبّتَيْنِ؛ لعدمِ انضباطِهِ.
(أوْ باعَهُ) -ولوْ معَ خيارٍ- بغيرِ جنسِهِ: انقطعَ الحولُ.
(أوْ أبدلَهُ بغيرِ جنسِهِ -لَا فرارًا مِنَ الزّكَاةِ-: انقطعَ الحولُ)؛ لمَا تقدَّمَ، ويستأنفُ حولًا،
إلَّا:
فِي ذهبٍ بفضّةٍ، وبالعكسِ؛ لأنَّهُمَا كالجنسِ الواحدِ، ويُخرجُ مِمَّا معَهُ عندَ الوجوبِ.
وإذَا اشترَى عَرْضًا لتجارَةٍ بنقدٍ، أوْ باعَهُ بهِ: بنَى علَى حولِ الأوّلِ؛ لأنَّ الزّكَاةَ تجبُ فِي قِيَمِ العُروضِ وهيَ منْ جنسِ النّقدِ.

وإنْ قصدَ بذلكَ الفرارَ مِنَ الزّكَاةِ: لمْ تسقطْ؛ لأنَّهُ قصدَ بهِ إسقاطَ حقِّ غيرِهِ فلمْ يسقطْ كالمطلِّقِ فِي مرضِ الموْتِ،

فإنِ ادّعَى عدمَ الفرارِ وثَمَّ قرينةٌ: عُملَ بِهَا، وإلَّا فقولُهُ.

(وإنْ أبدلَهُ بـ)ـنصابٍ منْ (جنسِهِ) كأربعِينَ شاةً بمثلِهَا أوْ أكثرَ: (بنَى علَى حولِهِ)، والزّائدُ تبعٌ للأصلِ فِي حولِهِ؛ كنِتاجٍ، فلوْ أبدلَ مِائَةَ شاةٍ بمِائتَيْنِ لزمَهُ شاتانِ إذَا حالَ حولُ المِائَةِ،

وإنْ أبدلَهُ بدونِ نصابٍ: انقطعَ.

٤٦٩

(وتجبُ الزّكَاةُ فِي عينِ المالِ) الَّذِي لوْ دفعَ زكاتَهُ مِنهُ أجزأَتْ؛ كالذّهبِ والفضَّةِ، والبقرِ والغنمِ السّائمَةِ ونحوِهَا؛ لقولِهِ چ : «فِي أربعِينَ شاةً: شاةٌ»(١٠)، «وفيمَا سقَتِ السّماءُ العُشرُ»(١١) ونحوِ ذلكَ، و«فِي» للظّرفيَّةِ.

وتعلُّقُهَا بالمالِ كتعلُّقِ أرشِ جنايةٍ برقبَةِ الجانِي؛
فلِلمالكِ إخراجُهَا منْ غيرِهِ،
والنّماءُ بعدَ وجوبِهَا لهُ،
وإنْ أتلفَهُ لزمَهُ مَا وجبَ فيهِ،
ولهُ التّصرّفُ فيهِ ببيعٍ وغيرِهِ،
فلذلكَ قالَ: (ولهَا تعلُّقٌ بالذِّمَّةِ)؛ أيْ: ذمَّةِ المزكِّي؛ لأنَّهُ المطالَبُ بِهَا.

(ولَا يُعتبرُ فِي وجوبِهَا: إمكانُ الأداءِ)؛ كسائرِ العباداتِ، فإنَّ الصّومَ يجبُ علَى المريضِ والحائضِ، والصّلَاةَ تجبُ علَى المغمَى عليهِ والنّائمِ، فتجبُ فِي الدَّينِ والمالِ الغائبِ ونحوِهِ كمَا تقدَّمَ(١٢)، لكنْ لَا يلزمُهُ الإخراجُ قبلَ حصولِهِ بِيَدِهِ.

(ولَا) يُعتبرُ فِي وجوبِهَا أيضًا: (بقاءُ المالِ)، فلَا تسقطُ بتلفِهِ فرّطَ أوْ لمْ يفرِّطْ؛ كدَينِ الآدمِيِّ؛

٤٧٠

إلَّا إذَا تَلِفَ زرعٌ أوْ ثمرٌ بجائحَةٍ قبلَ حصادٍ وجذاذٍ.

(والزّكَاةُ) إذَا ماتَ مَنْ وجبتْ عليهِ (كالدَّينِ فِي التَّرِكَةِ)؛ لقولِهِ چ : «فدَينُ اللهِ أحقُّ بالوفاءِ»(١٣)،

فإنْ وجبتْ وعليهِ دَينٌ برهنٍ وضاقَ المالُ: قُدِّمَ، وإلَّا تحاصَّا،
ويُقدَّمُ نذرٌ معيَّنٌ، وأضحيّةٌ معيَّنةٌ.

ڭ ڭ ڭ

(١) ورد عن عمر وابنه عبد الله وعلي وابنه الحسن وعائشة وجابر؛ أخرجها عبدالرزاق (٤/٦٦-٦٧)، وابن أبي شيبة (٣/١٤٩-١٥٠)، وأبو عبيد في الأموال (٢/١٠٨-١١٢)، والدارقطني (١٩٧٣-١٩٨٠)، والبيهقي (٤/١٠٧-١٠٨).

(٢) أخرجه ابن ماجه (١٧٩٢) من حديث حارثة بن محمد عن عمرة عن عائشة ږ .

ضعَّفه العقيلي في ترجمة حارثة (٢/١٢٠)، والبيهقي (٤/٩٥)، والذهبي في التنقيح (١/٣٢٩)، والبوصيري في مصباح الزجاجة (٦٤٦).

ورُوي عنها موقوفًا، أخرجه ابن أبي شيبة (٣/١٥٩)، والبيهقي (٤/١٠٣)، ورجَّح وقفه الذهبي في المهذب (٣/١٤٦٠)، وابن عبدالهادي في التنقيح (٣/١٩)، وقال البيهقي: (والاعتماد في ذلك -أي مضي الحول- على الآثار الصحيحة فيه عن أبي بكر الصديق وعثمان بن عفان وعبدالله بن عمر وغيرهم).

(٣) أخرجه مالك (٧١٢)، ومن طريقه الطبراني في الكبير (٦٣٩٥)، والبيهقي (٤/١٠٠)، وأخرجه الشافعي (١/٢٣٨ مسنده)، وعبدالرزاق (٤/١٠) عن ثور بن يزيد عن ابن لعبدالله بن سفيان الثقفي عن جدِّه سفيان: أن عمر بن الخطاب بعثه مُصدِّقا -أي يستوفي الصدقات- فذكره.

ضعَّفه ابن حزم في المحلى (٥/٢٧٧)، وجوَّد إسناده ابن كثير في إرشاد الفقيه (١/٢٤٩).

(٤) لم نقف عليه موقوفًا؛ وقال ابن الملقن في البدر المنير (٥/٤٧٣-٤٧٤): (وهو غريب، لا يحضرني من خرجه)، وأخرجه ابن خزيمة في صحيحه (٢٢٦٢) عنه ڔ مرفوعًا: «ويعدُّ صغيرها وكبيرها».

(٥) في (ز): «انقطع الحول».

(٦) أخرجه عبدالرزاق (٤/١٠٠)، وابن أبي شيبة (٣/١٦٣)، وأبو عبيد في الأموال (١١٤٩) وأحمد في مسائل عبد الله (٥٨٤) من طريق هشام بن حسان عن ابن سيرين عن عبيدة عن علي؛ سُئل عن الرجل يكون له الديون الظنون، فقال: (إن كان صادقا فليزكه إذا قبضه لما مضى).

وأشار أبو عبيد (١١٥٠) إلى الاختلاف على ابن سيرين فيه، فرُوي عنه قال: نبئتُ عن علي.. فذكره، وصححه ابن حزم في المحلى (٦/١٠٣).

(٧) أخرجه أحمد (١/٢٢٤)، والبخاري (١٩٥٣)، ومسلم (١١٤٨) من حديث ابن عباس ژ مرفوعًا: «فدين الله أحق» زادا: «أن يقضى»، وفي لفظ للبخاري (١٨٥٢): «اقضوا الله، فالله أحق بالوفاء».

(٨) في (د، ع، م): «ومن»، وأشار في هامش (ز) إلى أنها في نسخة.

(٩) أخرجه أحمد (٢/١٤-١٥)، وأبو داود (١٥٦٨)، والترمذي (٦٢١)، وابن ماجه (١٧٩٨) من حديث سفيان بن حسين عن الزهري عن سالم بن عبدالله عن أبيه: في كتاب رسول الله چ في الصدقة.

قال الترمذي: (حديث حسن، والعمل على هذا الحديث عند عامة الفقهاء، وقد روى يونس بن يزيد وغير واحد عن الزهري عن سالم هذا الحديث ولم يرفعوه، وإنما رفعه سفيان بن حسين)، ونقل البيهقي (٤/٨٨) عن الترمذي قال: سألت محمد بن إسماعيل البخاري عن هذا الحديث فقال: (أرجو أن يكون محفوظًا، وسفيان بن حسين صدوق)، وصححه ابن خزيمة (٢٢٦٧)، والحاكم (١/٣٩٢).

(١٠) سبق تخريجه في (ص٤٦٧).

(١١) أخرجه البخاري (١٤٨٣) من حديث سالم عن عبدالله بن عمر ژ .

(١٢) أي عند قوله: «(ومَنْ كانَ لهُ دَينٌ أوْ حقٌّ) منْ مغصوبٍ..» في (ص٤٦٦).

(١٣) سبق تخريجه في (ص٤٦٧).

٤٧١

(بابُ زكَاةِ بهيمَةِ الأنعامِ)

وهيَ: الإبِلُ والبقرُ والغنمُ، وسُمِّيَتْ بهيمةً؛ لأنَّهَا لَا تتكلّمُ.

(تجبُ) الزّكَاةُ (فِي:

إبِلٍ) بَخَاتِيٍّ أوْ عِرَابٍ،
(وبقرٍ) أهليَّةٍ أوْ وحشيَّةٍ ومِنْهَا الجواميسُ،
(وغنمٍ) ضأنٍ أوْ معزٍ، أهليَّةٍ أوْ وحشيَّةٍ.
(إذَا كانتْ) لدَرٍّ ونسلٍ لَا لعملٍ،
وكانَتْ (سائمةً)؛ أيْ: راعيةً للمباحِ (الحولَ أوْ أكثرَهُ)؛ لحديثِ بهزِ بنِ حكيمٍ عنْ أبيهِ عنْ جدِّهِ ڔ قالَ: سمِعْتُ رسولَ اللهِ چ يقولُ: «فِي كلِّ إبِلٍ سائمةٍ فِي كلِّ أربعينَ ابنةُ لبونٍ»، رواهُ أحمدُ وأبُو داودَ والنَّسائِيُّ(١). وفِي حديثِ

٤٧٢

الصِّدِّيقِ ڔ : «وفِي الغنمِ فِي سائمتِهَا...» إلَى آخرِهِ(٢)؛
فلَا تجبُ فِي معلوفةٍ،
ولَا إذَا اشترَى لهَا مَا تأكلُهُ،
أوْ جمعَ لهَا مِنَ المباحِ مَا تأكلُهُ.

(فيجبُ فِي خمسٍ وعشرينَ مِنَ الإبِلِ: بنتُ مخاضٍ) إجماعًا، وهيَ: مَا تمَّ لهَا سنةٌ، سُمّيَتْ بذلكَ؛ لأنَّ أمَّهَا قدْ حمَلَتْ، والماخِضُ: الحاملُ،

وليسَ كونَ أمِّهَا ماخضًا شرطٌ، وإنّمَا ذُكرَ تعريفًا لهَا بغالبِ أحوالِهَا.

(و) يجبُ (فيمَا دونَهَا)؛ أيْ: دونَ خمسٍ وعشرينَ: (فِي كلِّ خمسٍ شاةٌ) بصفَةِ الإبِلِ، إنْ لمْ تكنْ مَعيبَةً.

ففِي خمسٍ مِنَ الإبِلِ كرامٍ سمانٍ: شاةٌ كريمةٌ سمينةٌ، وإنْ كانتِ الإبِلُ مَعيبةً، ففيهَا شاةٌ صحيحةٌ تنقُصُ قيمتُهَا بقدرِ نقصِ الإبِلِ،
ولَا يجزئُ بعيرٌ، ولَا بقرةٌ، ولَا نصفَا شاتَيْنِ.
وفِي العَشرِ: شاتانِ،
وفِي خمسَ عشرَةَ(٣): ثلاثُ شياهٍ،
وفِي عشرِينَ: أربعُ شياهٍ؛

٤٧٣

إجماعًا فِي الكلِّ.

(وفِي ستٍّ وثلاثِينَ: بنْتُ لبونٍ)، مَا تمَّ لهَا سنتانِ؛ لأنَّ أمَّهَا قدْ وضعَتْ غالبًا فهِيَ ذاتُ لبنٍ.

(وفِي ستٍّ وأربعِينَ: حِقَّةٌ) مَا تمَّ لهَا ثلاثُ سنينَ؛ لأنَّهَا استحقّتْ أنْ يطرُقَهَا الفحلُ، وأنْ يُحْملَ عَلَيْهَا وتُركبَ.

(وفِي إحدَى وستِّينَ: جذعَةٌ) -بالذّالِ المعجَمَةِ- مَا تمَّ لهَا أربعُ سنينَ؛ لأنَّهَا تُجْذِعُ إذَا سقطَتْ سنُّهَا، وهذَا أعلَى سنٍّ يجبُ فِي الزّكَاةِ.

(وفِي ستٍّ وسبعِينَ: بنتَا لبونٍ،

وفِي إحدَى وتسعِينَ: حِقّتانِ)؛

إجماعًا.

(فإذَا زادَتْ عنْ مِائةٍ وعشرينَ واحدةً: فثلاثُ بناتِ لبونٍ)؛ لحديثِ الصّدقاتِ الَّذِي كتبَهُ رسولُ اللهِ چ وكانَ عندَ آلِ عمرَ بنِ الخطّابِ، رواهُ أبُو داودَ والتّرمذِيُّ وحسّنَهُ(٤).

(ثمَّ:

فِي كلِّ أربعِينَ: بنْتُ لبونٍ،
وفِي كلِّ خمسِينَ: حِقَّةٌ)،
ففِي مِائةٍ وثلاثِينَ: حِقَّةٌ وبنتَا لبونٍ،

٤٧٤

وفِي مِائةٍ وأربعِينَ: حِقّتانِ وبنْتُ لبونٍ،
وفِي مِائةٍ وخمسِينَ: ثلاثُ حِقاقٍ،
وفِي مِائةٍ وستِّينَ: أربعُ بناتِ لبونٍ،
وفِي مِائةٍ وسبعِينَ: حِقَّةٌ وثلاثُ بناتِ لبونٍ،
وهكذَا، فإذَا بلغَتْ مِائتَيْنِ: خُيِّرَ بينَ أربعِ حِقاقٍ، وخمسِ بناتِ لبونٍ.

ومَنْ وجبتْ عليهِ بنْتُ لبونٍ مثلًا وعَدِمَهَا، أوْ كانتْ مَعيبةً، فلهُ:

أنْ يَعْدلَ إلَى بنْتِ مخاضٍ ويدفعَ جبرانًا،
أوْ إلَى حِقَّةٍ ويأخذَهُ،
وهوَ: شاتانِ أوْ عشرُونَ درهمًا، ويجزئُ شاةٌ وعشرَةُ دراهمَ.

ويتعيّنُ علَى وليِّ محجورٍ عليهِ إخراجُ أَدْوَنَ مجزئٍ.

ولَا دخْلَ لجبرانٍ فِي غيرِ إبِلٍ.

ڭ ڭ ڭ

(١) أخرجه أحمد (٥/٢)، وأبو داود (١٥٧٥)، والنسائي (٥/١٥) من حديث بهز به.

ضعَّفه الشافعي فيما حكاه البيهقي (٤/١٠٥)، وابن حبان في المجروحين (١/١٩٤) بل ضعَّف بهزًا بهذا الحديث، وابن حزم في المحلى (٦/٤٨) وكذا الذهبي في التنقيح (١/٣٥٧)، وقال أحمد: (هو عندي صالح الإسناد)، نقله ابن عبدالهادي في المحرر (٥٧٤) وقال: (وفي قوله -أي ابن حبان- نظر، بل هذا الحديث صحيح، وبهزٌ ثقة عند أحمد وإسحاق وابن معين وابن المديني وأبي داود والترمذي والنسائي وغيرهم والله أعلم)،وصححه ابن خزيمة (٢٢٦٦)، والحاكم (١/٣٩٨)، وانتصر له ابن القيم في تهذيب سنن أبي داود.

(٢) أخرجه أحمد (١/١١)، والبخاري (١٤٥٤) من حديث أنس بن مالك عن أبي بكر الصِّدِّيق ژ .

(٣) في (د، ز، ع، م): «خمسة عشر».

(٤) تقدم الكلام عليه من حديث ابن عمر ژ (ص٤٦٧).

٤٧٥

(فصلٌ) فِي زكَاةِ البقرِ

وهيَ مشتقَّةٌ منْ بقرتَ الشّيءَ: إذَا شققتَهُ؛ لأنَّهَا تبقُرُ الأرضَ بالحراثَةِ.

(ويجبُ فِي ثلاثِينَ مِنَ البقرِ) أهليَّةً كانتْ أوْ وحشيَّةً: (تبيعٌ أوْ تبيعةٌ)، لكلٍّ منهُمَا سنَةٌ، ولَا شيءَ فيمَا دونَ الثّلاثِينَ؛ لحديثِ معاذٍ ڔ حينَ بعثَهُ النَّبِيُّ چ إلَى اليمنِ(١).

(و) يجبُ (فِي أربعِينَ: مُسِنَّةٌ) لهَا سنتانِ، ولَا يجزئُ: مُسِنٌّ، ولَا تبيعانِ(٢).

٤٧٦

(ثمَّ) يجبُ (فِي كلِّ ثلاثِينَ: تبيعٌ، وفِي كلِّ أربعِينَ: مُسِنَّةٌ)،

فإذَا بلغَتْ مَا يتّفقُ فيهِ الفرضانِ؛ كمِائةٍ وعشرينَ: خُيِّرَ؛ لحديثِ معاذٍ ڔ ، رواهُ أحمدُ(٣).

(ويجزئُ الذّكرُ:

هنَا) وهوَ التَّبيعُ فِي الثّلاثِينَ مِنَ البقرِ؛ لورودِ النّصِّ فيهِ.
(و) يجزئُ (ابنُ لبونٍ)، وحِقٌّ وجَذعٌ (مكانَ بنْتِ مخاضٍ) عندَ عدمِهَا.
(و) يجزئُ الذَّكرُ(٤) (إذَا كانَ النِّصابُ كلُّهُ ذكورًا) سواءٌ كانَ منْ إبِلٍ، أوْ بقرٍ، أوْ غنمٍ؛ لأنَّ الزّكَاةَ مواساةٌ فلَا يُكَلَّفُهَا منْ غيرِ مالِهِ.

ڭ ڭ ڭ

(١) أخرجه أحمد (٥/٢٣٠)، وأبو داود (١٥٧٨)، والترمذي (٦٢٣)، وابن ماجه (١٨٠٣)، والنسائي (٥/٢٥-٢٦) من حديث مسروق عن معاذ بن جبل ڔ . وفيه: (أمره أن يأخذ من البقر من كل ثلاثين تبيعا أو تبيعة).

واختلف في وصله وإرساله؛ قال الترمذي: (وروى بعضهم هذا الحديث.. عن مسروق أن النبي چ بعث معاذًا إلى اليمن فأمره أن يأخذ. وهذا أصح)، وبنحوه قال الدارقطني في العلل (س٩٨٥)، وابن حجر في الفتح (٣/٣٢٤)، وصحح وصله ابن خزيمة (٢٢٦٨)، وابن حبان (٤٨٨٦)، والحاكم (١/٣٩٨)، وابن عبدالبر في التمهيد (انظر: موسوعة شروح الموطأ ٨/٣٧٦)، والجورقاني في الأباطيل والصحاح (٤٥٤)، وابن القطان في بيان الوهم والإيهام (٢/٥٧٤-٥٧٦)، وابن الملقن في البدر المنير (٥/٤٣٣).

ورُوي عن طاووس وأبي وائل شقيق بن سلمة وإبراهيم النخعي ويحيى بن الحكم كلهم عن معاذ، ولم يصح سماعهم منه h، انظر: جامع التحصيل للعلائي.

وقال ابن عبدالبر: (ولا خلاف بين العلماء أنَّ السنة في زكاة البقر عن النبي g وأصحابه ما قال معاذ؛ في ثلاثين بقرة تبيع وفي أربعين مُسِنَّة).

(٢) في (ب، ض، م) زاد في المتن: «وفي ستين: تبيعان» ولعلها أُضيفت لأنها في الزاد ولم ترد في الشرح (انظر: زاد المستقنع(ص١٢٠ت: القاسم).

(٣) المسند (٥/٢٤٠) من حديث سلمة بن أسامة عن يحيى بن الحكم عن معاذ ڔ في بعثه لليمن، وفيه: (فأخبرني –أي رسول چ - أن آخذ من كل ثلاثين تبيعًا..) حتى قال: (ومن العشرين ومئة ثلاث مسنات أو أربعة أتباع).

قال ابن عبدالهادي في التنقيح (٣/١٤): (فيه إرسال)، وقال أيضًا: (سلمة بن أسامة ويحيى غير مشهورين ولم يذكرهما ابن أبي حاتم في كتابه)، وجاء في الحديث أن معاذًا قدم فسأل النبي چ ، قال ابن عبدالهادي: (ليس بصحيح؛ فإن رسول الله چ توفي قبل أن يقدم معاذ بن جبل)، وخرَّجه أبو عبيد في الأموال (٩٨٥) عن سلمة عن معاذ، وفيه (٩٨٧) عن يحيى بن الحكم أن رسول الله چ مرسلًا.

(٤) في (د، ع): «الذكر» من المتن.

٤٧٧

(فصلٌ) فِي زكَاةِ الغنمِ

(ويجبُ فِي أربعِينَ مِنَ الغنمِ) ضأنًا كانتْ أوْ معْزًا، أهليَّةً أوْ وحشيَّةً: (شاةٌ)، جَذعُ ضأنٍ، أوْ ثَنِيُّ معزٍ، ولَا شيءَ فيمَا دونَ الأربعِينَ،

(وفِي مِائةٍ وإحدَى وعشرينَ: شاتانِ)؛ إجماعًا،
(وفِي مِائتَيْنِ وواحدَةٍ: ثلاثُ شياهٍ،
ثمَّ) تستقرُّ الفريضَةُ (فِي كلِّ مِائَةٍ شَاةٌ)؛
ففِي خمسِمِائَةٍ: خمسُ شياهٍ،
وفِي ستِّمِائَةٍ: ستُّ شياهٍ؛ وهكذَا.

ولَا تُؤخذُ:

هَرِمَةٌ، ولَا مَعيبَةٌ لَا يُضحَّى بِهَا، إلَّا إنْ كانَ الكلُّ كذلكَ.
ولَا حاملٌ، ولَا الرُّبَّى الَّتِي تربِّي ولدَهَا، ولَا طَرُوقَةُ الفحلِ، ولَا كريمةٌ، ولَا أكولةٌ، إلَّا أنْ يشاءَ ربُّهَا.

وتُؤخذُ:

مريضةٌ منْ مِراضٍ،
وصغيرةٌ منْ صِغارِ غنمٍ لَا إبلٍ وبقرٍ، فلَا يجزئُ فُصلانٌ وعجاجيلُ.

وإنِ اجتمعَ صِغارٌ وكبارٌ، وصِحاحٌ ومَعيباتٌ، وذكورٌ وإناثٌ: أُخِذَتْ أنثَى صحيحةٌ كبيرةٌ علَى قدرِ قيمَةِ المالَيْنِ.

٤٧٨

وإنْ كانَ النِّصابُ نوعَيْنِ؛ كبخاتيٍّ وعِرابٍ، وبقرٍ وجواميسَ، وضأنٍ ومعزٍ: أُخذَتِ الفريضَةُ منْ أحدِهمَا علَى قدرِ قيمَةِ المالَيْنِ.

ڭ ڭ ڭ

(والخُلطَةُ) بضمِّ الخاءِ؛ أيِ: الشّركَةُ (تُصيِّرُ المالَيْنِ) المختلِطَيْنِ (كـ)ـالمالِ (الواحدِ)؛

إنْ كانَا نصابًا منْ ماشيةٍ،
والخليطانِ منْ أهلِ وجوبِهَا،
سواءٌ كانتْ:
خُلطَةَ أعيانٍ: بكونِهِ مشاعًا؛ بأنْ يكونَ لكلٍّ نصفٌ أوْ نحوُهُ.
أوْ خُلطَةَ أوصافٍ: بأنْ تَميّزَ مَا لكلٍّ واشتركَا فِي: مُراحٍ -بضمِّ الميمِ- وهوَ المبيتُ والمأوَى. ومَسْرحٍ، وهوَ: مَا تجتمعُ فيهِ لتذهبَ للمرعَى. ومَحلبٍ، وهوَ: موضعُ الحلبِ. وفحلٍ؛ بأنْ لا يختصَّ بطَرْقِ أحدِ المالَيْنِ. ومَرْعًى، وهوَ: موضعُ الرّعيِ ووقتُهُ؛
لقولِهِ چ : «لَا يُجمعُ بينَ مُفْترِقٍ(١)، ولَا يُفرَّقُ بينَ مجتمِعٍ خشيَةَ الصّدقَةِ، ومَا كانَ منْ [خليطَيْنِ، فإنَّهُمَا يتراجعانِ](٢) بينَهُمَا بالسّويَّةِ» رواهُ التّرمذِيُّ وغيرُهُ(٣).

٤٧٩

فلوْ كانَ [لإنسانٍ شاةٌ ولآخرَ تسعةٌ وثلاثُونَ، أوْ لأربعِينَ رجلًا أربعُونَ شاةً، لكلِّ واحدٍ شاةٌ، واشتركَا حولًا تامًّا: فعليهِمْ شاةٌ علَى حسَبِ ملكِهِمْ.

وإذَا كانَ لثلاثةٍ مِائةٌ وعشرونَ شاةً لكلِّ واحدٍ أربعُونَ، ولمْ يثبتْ لأحدِهِمْ حكمُ الانفرادِ فِي شيءٍ مِنَ الحولِ](٤): فعلَى الجميعِ شاةٌ أثلاثًا.

ولَا أثرَ لخُلطَةِ:

مَنْ ليسَ مِنْ أهلِ الزّكَاةِ،
ولَا فيمَا دونَ نصابٍ،
ولَا لخُلطَةِ مغصوبٍ.

وإذَا كانتْ سائمَةُ الرّجلِ متفرِّقةً فوقَ مسافَةِ قصرٍ: فلكلِّ محَلٍّ حكمُهُ.

ولَا أثرَ للخُلطَةِ ولَا للتّفريقِ فِي غيرِ ماشيةٍ.

ويحرُمانِ فرارًا؛ لمَا تقدَّمَ.

ڭ ڭ ڭ

(١) في (ل): «متفرق».

(٢) بياض في (الأصل).

(٣) عند الترمذي من حديث ابن عمر في الصدقة وتقدم (ص٤٦٧)، وأخرجه أحمد (١/١١) والبخاري في موضعين من حديث أنس بن مالك ڔ في كتاب أبي بكر الصديق ڔ في فريضة الصدقة التي فرض رسول الله چ ، في (١٤٥٠): «ولا يجمع بين متفرِّق ولا يفرَّق بين مجتمع خشية الصدقة» وفي (١٤٥١): «وما كان من خليطين فإنهما يتراجعان بينهما بالسوية».

(٤) بياض في (الأصل).

٤٩٧

(بابُ زكَاةِ العُروضِ)

جمعُ عَرْضٍ -بإسكانِ الرّاءِ- وهوَ: مَا أُعِدَّ لبيعٍ وشراءٍ؛ لأجلِ ربحٍ.

سُمِّيَ بذلكَ؛ لأنَّهُ يُعرَضُ؛ ليُباعَ ويُشترَى، أوْ لأنَّهُ يَعرِضُ ثمَّ يزولُ.

(إذَا:

مَلَكَهَا)؛ أيِ: العُروضَ (بفعلِهِ)؛
كالبيعِ، والنِّكاحِ، والخُلعِ، وقَبولِ الهبَةِ، والوصيَّةِ، واستردادِ المبيعِ.
(بنيَّةِ التِّجارَةِ) عندَ التّملُّكِ، أوِ استصحابِ(١) حكمِهَا فيمَا تَعَوَّضَ عنْ عَرْضِهَا،
(وبلغَتْ قيمتُهَا نصابًا) مِنْ أحدِ النّقدَيْنِ:
(زكَّى قيمتَهَا)؛ لأنَّهَا محَلُّ الوجوبِ؛ لاعتبارِ النِّصابِ بِهَا.
ولَا تجزئُ الزّكَاةُ مِنَ العُروضِ.

(فإنْ:

مَلَكَهَا بـ)ـغيرِ فعلِهِ؛ كـ(ـإرثٍ،
أوْ) مَلَكَهَا (بفعلِهِ بغيرِ نيَّةِ التِّجارَةِ ثمَّ نواهَا)؛ أيِ: التِّجارَةَ بِهَا:

٤٩٨

(لمْ تصِرْ لهَا)؛ أيْ: للتِّجارةِ؛ لأنَّهَا خلافُ الأصلِ فِي العُروضِ، فلَا تصيرُ لهَا بمجرَّدِ النِّيَّةِ.
إلَّا حُليَّ لُبسٍ إذَا نواهُ لقُنيَةٍ، ثمَّ نواهُ لتِجارةٍ(٢): فيزكِّيِهِ.

(وتُقوَّمُ) العُروضُ (عندَ) تمامِ (الحولِ بالأحظِّ للفقراءِ مِنْ عَينٍ)؛ أيْ: ذهبٍ، (أوْ وَرِقٍ)؛ أيْ: فضَّةٍ، فإنْ بلغَتْ قيمتُهَا نصابًا بأحدِ النّقدَيْنِ دونَ الآخرِ اعتُبرَ مَا تبلُغُ بهِ نصابًا.

(ولَا يُعتبرُ مَا اشتُريَتْ بهِ) لَا قدرًا ولَا جنسًا؛
رُويَ عنْ عمرَ ڔ (٣)،
وكمَا لوْ كانَ عَرْضًا.
وتُقَوَّمُ المغنِّيَةُ ساذَجَةً، والخَصيُّ بصفتِهِ،
ولَا عِبرَةَ بقيمَةِ آنيَةِ ذهبٍ وفضَّةٍ.

(وإنِ اشترَى عَرْضًا بنصابٍ مِنْ أثمانٍ أوْ عُروضٍ: بنَى علَى حولِهِ)؛

٤٩٩

لأنَّ وضْعَ التِّجارَةِ علَى التّقلّبِ والاستبدالِ بالعُروضِ والأثمانِ، فلوِ انقطعَ الحولُ لبطلَتْ زكَاةُ التِّجارَةِ.

(وإنِ اشتراهُ) أوْ باعَهُ (بـ)ـنصابِ (سائمةٍ: لمْ يبْنِ) علَى حولِهِ؛ لاختلافِهمَا فِي النِّصابِ والواجبِ،

إلَّا أنْ يشترِيَ نصابَ سائمةٍ للتِّجارةِ بمثلِهِ للقُنيَةِ؛ لأنَّ السّومَ سببٌ للزّكَاةِ، قُدِّمَ عليهِ زكَاةُ التِّجارَةِ؛ لقوّتِهَا، فبزوالِ المُعارِضِ يثبتُ حكمُ السّومِ؛ لظهورِهِ.

ومَنْ مَلَكَ نصابًا مِنَ السّائمَةِ لتجارةٍ: فعليهِ زكاةُ تجارةٍ،

وإنْ لمْ تبلُغْ قيمتُهَا نصابَ تجارةٍ: فعليهِ زكَاةُ السّومِ.

وإذَا اشترَى مَا يُصبَغُ بهِ ويبقَى كزَعفرانٍ، ونِيلٍ، ونحوِهِ: فهوَ عَرْضُ تجارةٍ، يُقوَّمُ عندَ حولِهِ.

وكذَا مَا يشتريهِ دبّاغٌ؛ ليَدبغَ بهِ كَعَفْصٍ، ومَا يَدْهنُ بهِ كسَمنٍ ومِلحٍ.

ولَا شيءَ فِي:

آلاتِ الصّبَّاغِ،
وأمتعَةِ التُّجّارِ،
وقواريرِ العطّارِ، إلَّا أنْ يريدَ بيعَهَا معهَا.

ولَا زكَاةَ فِي غيرِ مَا تقدَّمَ، ولَا فِي قيمَةِ مَا أُعدَّ للكِراءِ مِنْ عقارٍ وحيوانٍ، وظاهرُ كلامِ الأكثرِ: ولوْ أَكْثَرَ مِنْ شراءِ العقارِ فارًّا.

ڭ ڭ ڭ

(١) في (ز، ض): «واستصحاب».

(٢) في (ز): «للتجارة».

(٣) أخرجه عبدالرزاق (٤/٩٦)، وأبو عبيد في الأموال (١١٢١)، وابن أبي شيبة (٣/١٨٣) من حديث أبي عمرو بن حِمَاسٍ، عن أبيه قال: مرَّ بي عمرُ فقال: (يا حِمَاسُ أدِّ زكاة مالك)، فقلت: ما ليَ مالٌ إلا جِعَابٌ وأُدُم. فقال: (قوِّمه ثم أدِّ زكاته).

تكلم في الأثر الإمام مالك، نقله ابن حزم في المحلى (٥/٢٣٥)، وضعَّفه بأبي عمرو وأبيه وجهَّلهما، وقال شيخ الإسلام ابن تيمية في الفتاوى (٢٥/١٥): (واشتهرت القصة بلا منكر فهي إجماع)، وقوَّاه ابن كثير في إرشاد الفقيه (١/٢٥٩)، وصحح إسناده ابن الملقن في خلاصة البدر المنير (١٠٧١).

٥١٩

(بابُ أهلِ الزّكَاةِ)

وَهُمْ (ثمانيَةُ) أصنافٍ، لَا يجوزُ صرفُهَا فِي غيرِهِمْ -منْ بناءِ المساجدِ والقناطرِ، وسدِّ البثوقِ، وتكفينِ الموتَى، ووقفِ المصاحفِ، وغيرِهَا مِنْ جهاتِ الخيرِ- لقولِهِ تعالَى: {إِنَّمَا ٱلصَّدَقَٰتُ لِلۡفُقَرَآءِ وَٱلۡمَسَٰكِينِ} [التوبة:٦٠] الآيةَ.

أحدُهُمُ: (الفقراءُ، وَهُمْ) أشدُّ حاجةً مِنَ المساكِينِ؛ لأنَّ اللهَ سبحانَهُ بدأَ بهِمْ، وإنَّمَا يُبدأُ بالأهمِّ فالأهمِّ، فَهُمْ: (مَنْ لَا يجدُونَ شيئًا) مِنَ الكفايةِ، (أوْ يجدُونَ بعضَ الكفايَةِ)؛ أيْ: دونَ نصفِهَا.

وإنْ تفرّغَ قادرٌ علَى التّكسُّبِ للعلمِ -لَا للعبادَةِ- وتعذّرَ الجمعُ: أُعطِيَ.

(و) الثّانِي: (المساكينُ): الَّذِينَ (يجدُونَ أكثرَهَا)؛ أيْ: أكثرَ الكفايَةِ، (أوْ نصفَهَا)،

فيُعطَى الصِّنفانِ: تمامَ كفايتِهمَا معَ عائلتِهمَا سنةً.

ومَنْ مَلَكَ ولوْ مِنْ أثمانٍ مَا لَا يقومُ بكفايتِهِ فليسَ بغنِيٍّ.

(و) الثّالثُ: (العاملُونَ عَلَيْهَا، وَهُمُ): السُّعَاةُ الَّذِينَ يبعثُهُمُ الإمامُ لأخذِ الزّكَاةِ مِنْ أربابِهَا؛ كـ(ـجُبَاتِهَا، وحُفَّاظِهَا) وكُتَّابِهَا وقُسَّامِهَا.

٥٢٠

وشُرِطَ كونُهُ:
مكلّفًا،
مسلمًا،
أمينًا،
كافيًا،
مِنْ غيرِ ذوِي القربَى.

ويُعطَى: قدرَ أجرتِهِ مِنْهَا ولوْ غنيًّا.

ويجوزُ كونُ حاملِهَا وراعِيهَا ممَّنْ مُنعَ مِنْهَا.

الصِّنفُ (الرّابعُ: المؤلَّفَةُ قلوبُهُمْ)، جمعُ مؤلَّفٍ، وهوَ: السّيِّدُ المطاعُ فِي عشيرتِهِ؛

(ممَّنْ يُرجَى:
إسلامُهُ،
أوْ كفُّ شرِّهِ،
أوْ يُرجَى بعطيّتِهِ:
قوَّةُ إيمانِهِ)،
أوْ إسلامُ نظيرِهِ،
أوْ جبايتُهَا ممَّنْ لَا يُعطِيهَا،
أوْ دفعٌ عنِ المسلمينَ.

٥٢١

ويُعطَى: مَا يحصلُ بهِ التّأليفُ عندَ الحاجَةِ فقطْ،

فترْكُ عمرَ وعثمانَ وعلِيٍّ إعطاءَهُمْ؛ لعدمِ الحاجَةِ إليهِ فِي خلافتِهِمْ(١)، لَا لسقوطِ سهمِهِمْ.

فإنْ تعذّرَ الصّرفُ إليهِمْ رُدَّ علَى بقيَّةِ الأصنافِ.

(الخامسُ: الرِّقابُ، وَهُمُ المكاتَبُونَ) فيُعطَى المكاتَبُ وفاءَ دَينِهِ؛ لعجزِهِ عنْ وفاءِ مَا عليهِ، ولوْ معَ قدرتِهِ علَى التّكسُّبِ، ولوْ قبلَ حلولِ نجمٍ.

ويجوزُ أنْ يشتريَ مِنْهَا رقبةً لَا تَعْتِقُ عليهِ فيُعتقُهَا؛ لقولِ ابنِ عبّاسٍ ژ (٢).

٥٢٢

(و) يجوزُ أنْ (يُفَكَّ مِنْهَا الأسيرُ المسلمُ)؛ لأنَّ فيهِ فكَّ رقبةٍ مِنَ الأسرِ،

لَا أنْ يُعتِقَ قِنَّهُ أوْ مكاتبَهُ عنْهَا(٣).

(السّادسُ: الغارمُ) وهوَ نوعانِ؛

أحدُهمَا: غارمٌ (لإصلاحِ ذاتِ البينِ)؛ أيِ: الوِصَلِ(٤); بأنْ يقعَ بينَ جماعةٍ عظيمةٍ(٥)؛ كقبيلتَيْنِ، أوْ أهلِ قريتَيْنِ تشاجرٌ فِي دماءٍ وأموالٍ، ويحدُثَ بسببِهَا الشّحناءُ والعداوَةُ، فيتوسّطَ الرّجلُ بالصُّلحِ بينَهُمَا، ويلتزمُ فِي ذمّتِهِ مالًا عِوَضًا عمّا بينَهُمْ؛ ليطفِئَ النّائرَةَ(٦)، فهذَا قدْ أتَى معروفًا عظيمًا، فكانَ مِنَ المعروفِ حملُهُ عنهُ مِنَ الصّدقَةِ؛ لئلَّا يُجْحِفَ ذلكَ بساداتِ القومِ المصلِحِينَ، أوْ يوهِنَ عزائمَهُمْ، فجاءَ الشّرعُ بإباحَةِ المسألَةِ فِيهَا، وجعلَ لهُمْ نصيبًا مِنَ الصّدقَةِ. (ولوْ معَ غنًى) إنْ لمْ يَدْفَعْ مِنْ مالِهِ.
النّوعُ الثّانِي: مَا أُشيرَ إليهِ بقولِهِ: (أوْ) تديّنَ (لنفسِهِ) فِي شراءٍ مِنْ كفّارٍ، أوْ مباحٍ، أوْ محرَّمٍ وتابَ، (معَ الفقرِ).
ويُعطَى وفاءَ دَينِهِ ولوْ للهِ.
ولَا يجوزُ لهُ صرفُهُ فِي غيرِهِ ولوْ فقيرًا،
وإنْ دُفعَ إلَى الغارمِ لفقرِهِ: جازَ أنْ يقضيَ مِنهُ دَينَهُ.

(السّابعُ: فِي سبيلِ اللهِ، وَهُمُ: الغزَاةُ المتطوِّعَةُ؛ أيِ:) الَّذِينَ (لَا ديوانَ لهُمْ)، أوْ لهُمْ دونَ(٧) مَا يكفيهِمْ.

٥٢٣

فيُعطَى مَا يكفيهِ لغزوِهِ ولوْ غنيًّا.

ويجزئُ أنْ يُعطِيَ مِنْهَا لحجِّ فرضِ فقيرٍ وعمرتِهِ،

لَا أنْ يشتريَ مِنْهَا فرَسًا يحبسُهَا، أوْ عقارًا يقفُهُ علَى الغزَاةِ.

وإنْ لمْ يغزُ ردَّ مَا أخَذهُ.

نقلَ عبدُ اللهِ: إذَا خرجَ فِي سبيلِ اللهِ أكلَ مِنَ الصّدقَةِ(٨).

(الثّامنُ ابنُ السّبيلِ)، وهوَ: (المسافرُ المنقطعُ بهِ)؛ أيْ: بسفرِهِ المباحِ، أوِ المحرَّمِ إذَا تابَ،

(دونَ المنشِئِ للسّفرِ مِنْ بلدِهِ) إلَى غيرِهَا؛ لأنَّهُ ليسَ فِي سبيلٍ؛ لأنَّ السّبيلَ هيَ الطّريقُ، فسُمِّيَ مَنْ لزمَهَا ابنَ سبيلٍ; كمَا يُقالُ: ولدُ اللّيلِ لمَنْ يكثُرُ خروجُهُ فيهِ، وابنُ الماءِ لطيرِهِ؛ لملازَمتِهِ لهُ.

(فيُعطَى) ابنُ السّبيلِ (مَا يوصِلُهُ إلَى بلدِهِ) ولوْ وجدَ مُقرِضًا.

وإنْ قصدَ بلدًا واحتاجَ قبلَ وصولِهِ إلَيْهَا: أُعطيَ مَا يصلُ بهِ إلَى البلدِ الَّذِي قصدَهُ، ومَا يرجعُ بهِ إلَى بلدِهِ.

وإنْ فضَلَ معَ ابنِ سبيلٍ أوْ غازٍ أوْ غارمٍ أوْ مكاتبٍ شيءٌ: ردَّهُ،

وغيرُهُمْ يتصرّفُ بمَا شاءَ؛ لمِلكِهِ لهُ مُستقِرًّا.

(ومَنْ كانَ ذَا عيالٍ: أخذَ مَا يكفيهِمْ)؛ لأنَّ كلَّ واحدٍ مِنْ عائلتِهِ مقصودٌ دفعُ حاجتِهِ،

ويُقلَّدُ مَنِ ادّعَى عيالًا أوْ فقرًا ولمْ يُعرفْ بغنًى.

٥٢٤

(ويجوزُ صرفُهَا)؛ أيِ: الزّكَاةِ (إلَى صنفٍ واحدٍ)؛

لقولِهِ تعالَى: {وَإِن تُخۡفُوهَا وَتُؤۡتُوهَا ٱلۡفُقَرَآءَ فَهُوَ خَيۡرٞ لَّكُمۡ} [البقرة:٢٧١].
ولحديثِ معاذٍ ڔ حينَ بعثَهُ چ إلَى اليمنِ فقالَ: «أعلِمْهُمْ أنَّ اللهَ قدْ فرضَ عليهِمْ صدقةً تُؤخذُ مِنْ أغنيائِهِمْ فتُردُّ علَى فقرائِهِمْ» متَّفقٌ عليهِ(٩)،
فلمْ يُذكرْ فِي الآيَةِ والخبرِ إلَّا صنفٌ واحدٌ.

ويجزئُ الاقتصارُ علَى إنسانٍ واحدٍ ولوْ غريمِهِ، أوْ مكاتبِهِ إنْ لمْ يكنْ حيلَةً؛

لأنَّهُ چ «أمرَ بنِي زُرَيْقٍ بدفعِ صدقتِهِمْ إلَى سلمَةَ بنِ صخرٍ»(١٠).
وقالَ لقبيصَةَ ڔ : «أقمْ يَا قَبِيصةُ حتَّى تأتيَنَا الصّدقَةُ فنأمُرَ لكَ بهَا»(١١).

٥٢٥

(ويُسنُّ) دفعُهَا (إلَى أقاربِهِ الَّذِينَ لَا تلزمُهُ مؤنتُهُمْ)؛ كخالِهِ، وخالتِهِ علَى قدرِ حاجتِهِمُ، الأقربَ فالأقربَ؛ لقولِهِ چ : «صدقتُكَ علَى ذِي القرابَةِ صدقةٌ وصِلةٌ»(١٢).

ڭ ڭ ڭ

(١) أخرج الفسوي في المعرفة والتاريخ (٣/٣٧٢)، ومن طريقه البيهقي (٧/٢٠)، والحاكم (٣/٨٠) عن عبيدة السلماني: (أن عيينة بن حصن والأقرع بن حابس سألا أبا بكر أن يُقطعهما أرضًا فأقطعهما، فقال عمر: إن رسول الله چ كان يتألفكما والإسلام يومئذ ذليل، وإن الله قد أعز الإسلام، فاذهبا فاجهدا جهدكما، لا أرعى اللهُ عليكما إن رعيتما)، وأخرجه ابن أبي شيبة (١٢/٣٥٥) مختصرًا.

والحديث صححه ابن حجر في الإصابة (١/٢٥٤) في ترجمة الأقرع بن حابس، وقال: قال عليّ بن المدينيّ في (العلل): (هذا منقطع، لأن عبيدة لم يدرك القصة، ولا روى عن عمر أنه سمعه منه. قال: ولا يروى عن عمر بأحسن من هذا الإسناد)، وقال الشافعي في الأم (٣/٢١٣): (لم يبلغني أن عمر ولا عثمان ولا عليًّا، أعطوا أحدًا تألُّفًا على الإسلام).

(٢) أخرجه أبو عبيد في الأموال (١٥٦٦)، وابن زنجويه في الأموال (٢٢٠١)، ولفظه عن ابن عباس قال: (أعتق من زكاة مالك)، وصحح إسنادَه ابنُ حجر في تغليق التعليق (٣/٢٤).

(٣) في (د، م): «منها»، والمثبت هو الموافق لما في المنتهى (١/٥٢٠).

(٤) هكذا في (الأصل) بكسر الواو وفتح الصاد.

(٥) في (ب): «جماعتين عظيمتين».

(٦) في (د): «الفتنة الثائرة»،وفي (ع): «النارية»، في (م): «الثائرة».

(٧) في (ز، م): «ديوان».

(٨) انظر: مسائل عبد الله (ص١٥١)، برقم (٥٦٠).

(٩) سبق تخريجه في (ص٥١٤).

(١٠) أخرجه أحمد (٤/٣٧)، وأبو داود (٢٢١٣)، والترمذي (٣٢٩٩)، وابن ماجه (٢٠٦٢) من حديث سليمان بن يسار عن سلمة بن صخر به.

حسَّنه الترمذي في سننه، ونقل في العلل الكبير (٣٠٦) عن البخاري أنه قال: (هذا حديث مرسل، لم يدرك سليمان بن يسار سلمة بن صخر)، لذا قال عبدالحق في الأحكام الوسطى (٣/٢٠٥): (منقطع)، وأخرجه الترمذي (١٢٠٠) من طريق أبي سلمة ومحمد بن عبدالرحمن بن ثوبان عن سلمة به بنحوه، وصححه ابن خزيمة (٢٣٧٨)، وجوَّد إسناده ابن كثير في تحفة الطالب (١٥١)، وابن الملقن في البدر المنير (٨/١٥٢).

(١١) أخرجه أحمد (٥/٦٠)، ومسلم (١٠٤٤) من حديث قبيصة بن المخارق به.

(١٢) أخرجه أحمد (٤/١٧)، والترمذي (٦٥٨)، وابن ماجه (١٨٤٤)، والنسائي (٥/٩٢) من حديث حفصة بنت سيرين عن الرَّبَاب عن عمها سلمان بن عامر ڔ مرفوعًا.

حسَّنه الترمذي، وصححه ابن خزيمة (٢٠٦٧)، وابن حبان (٣٥١٥)، والحاكم (١/٤٣١)، وأبو نعيم في الحلية (٨/١٨٩)، وابن الملقن في البدر المنير (٧/٤١١)، والرباب هي بنت صُليع، قيل: إنها مجهولة، ووثقها ابن حبان، وللحديث شاهد من حديث زينب امرأة ابن مسعود عند البخاري (١٤٦٦) ومسلم (١٠٠٠) وفيه: «لها أجران أجر القرابة، وأجر الصدقة».

٥٣٣

(كتابُ الصّيامِ)

لغةً: مجرَّدُ الإمساكِ، يُقالُ للسّاكتِ: صائمٌ؛ لإمساكِهِ عنِ الكلامِ، ومنْهُ: {إِنِّي نَذَرۡتُ لِلرَّحۡمَٰنِ صَوۡمٗا} [مريم:٢٦].

وفِي الشَّرعِ: إمساكٌ بنيَّةٍ، عنْ أشياءَ مخصوصةٍ، فِي زمنٍ معيَّنٍ، مِنْ شخصٍ مخصوصٍ.

وفُرضَ صومُ رمضانَ فِي السَّنةِ الثّانيَةِ مِنَ الهجرَةِ. قالَ ابنُ حجرٍ فِي شرحِ الأربعِينَ: «فِي شعبانَ»(١). انتهَى.

فصامَ رسولُ اللهِ چ تسعَ رمضاناتٍ؛ إجماعًا.

(يجبُ صومُ رمضانَ برؤيَةِ هلالِهِ)؛

لقولِهِ تعالَى: {فَمَن شَهِدَ مِنكُمُ ٱلشَّهۡرَ فَلۡيَصُمۡهُ} [البقرة:١٨٥]،
وقولِهِ چ : «صومُوا لرؤيتِهِ وأفطِرُوا لرؤيتِهِ»(٢).

والمستحَبُّ قولُ: شهرُ رمضانَ؛ كمَا قالَ اللهُ تعالَى، ولَا يُكرَهُ قولُ: رمضانُ.

(فإنْ لمْ يُرَ) الهلالُ:

(معَ صحوٍ ليلَةَ الثَّلاثِينَ) مِنْ شعبانَ: (أصبَحُوا مفطِرِينَ)، وكُرهَ الصّومُ؛ لأنَّهُ يومُ الشَّكِّ المنهيُّ عنهُ.

٥٣٤

(وإنْ حالَ دونَهُ)؛ أيْ: دونَ هلالِ رمضانَ؛ بأنْ كانَ فِي مَطْلَعِهِ ليلَةَ الثّلاثِينَ مِنْ شعبانَ (غيمٌ أوْ قَتَرٌ) بالتّحريكِ؛ أيْ: غَبَرةٌ، وكذَا دخانٌ: (فظاهرُ المذهبِ يجبُ صومُهُ)؛ أيْ: صومُ يومِ تلكَ اللّيلَةِ حكمًا ظنِّيًّا احتياطًا بنيَّةِ رمضانَ، قالَ فِي الإنصافِ: وهوَ المذهبُ عندَ الأصحابِ ونصرُوهُ، وصنّفُوا فيهِ التّصانيفَ، وردُّوا حُجَجَ المخالِفِ، وقالُوا: نصوصُ أحمدَ تدلُّ عليهِ. انتهَى.
وهـــــــذَا قــــــولُ عمـــرَ(٣) وابنِـــهِ(٤)، وعمـــــــرِو بــــنِ العـاصِ(٥)، وأبِــــي هــريـــرةَ(٦)، وأنـسٍ(٧)، ومعــاويَـــةَ(٨)،

٥٣٥

وعائشَةَ(٩) وأسماءَ ابنتَيْ(١٠) أبِي بكرٍ الصِّديقِ(١١) ښ ؛
لقولِهِ چ : «إنَّمَا الشَّهرُ تسعٌ وعشرونَ، فلَا تصومُوا حتَّى ترَوُا الهلالَ، ولَا تُفطرُوا حتَّى تروْهُ، فإنْ غُمَّ عليكُمْ فاقدرُوا لهُ»(١٢)، قالَ نافعٌ: كانَ عبدُ اللهِ بنُ عمرَ إذَا مضَى مِنَ الشّهرِ تسعةٌ وعشرونَ يومًا يبعثُ مَنْ ينظرُ لهُ الهلالَ، فإنْ رأَى(١٣) فذاكَ، وإنْ لمْ يَرَ ولمْ يَحُلْ دونَ مَنْظَرِهِ سحابٌ ولَا قَتَرٌ أصبحَ مفطرًا، وإنْ حالَ دونَ منظرِهِ سحابٌ أوْ قَتَرٌ أصبحَ صائمًا(١٤)،
ومعنَى: «اقدرُوا لهُ» أيْ: ضيِّقُوا؛ بأنْ يُجعلَ شعبانُ تسعًا وعشرينَ، وقدْ فسَّرَهُ ابنُ عمرَ بفعلِهِ، وهوَ راويهِ، وأعلمُ بمعناهُ، فيجبُ الرُّجوعُ إلَى تفسيرِهِ.

٥٣٦

ويجزئُ صومُ ذلكَ اليومِ إنْ ظهرَ مِنهُ.

وتُصلَّى التّراويحُ تلكَ اللّيلَةَ.

ويجبُ إمساكُهُ علَى مَنْ لمْ يُبيِّتْ نيَّتَهُ،

لَا عتقٌ أوْ طلاقٌ معلَّقٌ برمضانَ.

(وإنْ رُئِيَ) الهلالُ (نهارًا) ولوْ قبلَ الزّوالِ (فهوَ لِلَّيْلَةِ المقبلَةِ)؛

كمَا لوْ رُئِيَ آخرَ النّهارِ،
وروَى البخارِيُّ فِي تاريخِهِ مرفوعًا: «منْ أشراطِ السّاعَةِ أنْ يرَوُا الهلالَ يقولُونَ: ابنُ ليلتَيْنِ»(١٥).

(وإذَا رآهُ أهلُ بلدٍ)؛ أيْ: متَى ثبتَتْ رؤيتُهُ ببلدٍ: (لزمَ النّاسَ كلَّهُمُ الصّومُ)؛ لقولِهِ چ : «صومُوا لرؤيتِهِ»(١٦)، وهوَ خطابٌ للأمَّةِ كافَّةً.

فإنْ رآهُ جماعةٌ ببلدٍ ثمَّ سافَرُوا لبلدٍ بعيدٍ، فلمْ يُرَ الهلالُ بهِ فِي آخرِ الشّهرِ: أفطَرُوا.

(ويُصامُ) وجوبًا (برؤيَةِ عدلٍ) مكلَّفٍ، ويكفِي خبرُهُ بذلكَ؛ لقولِ ابنِ عمرَ ژ : «تراءَى النّاسُ الهلالَ، فأخبرْتُ رسولَ اللهِ چ أنِّي رأيتُهُ، فصامَ وأمرَ النّاسَ بصيامِهِ»، رواهُ أبُو داودَ(١٧)، (ولوْ) كانَ (أنثَى)، أوْ عبدًا،

٥٣٧

أوْ بدونِ لفظِ الشّهادَةِ، ولَا يختصُّ بحاكمٍ، فيلزمُ الصّومُ مَنْ سمِعَ عدلًا يُخبرُ برؤيتِهِ، وتثبُتُ(١٨) بقيَّةُ الأحكامِ.

ولَا يُقبلُ فِي شوَّالٍ وسائرِ الشُّهورِ إلَّا ذَكَرَانِ بلفظِ الشَّهادَةِ.

ولوْ صامُوا ثمانيةً وعشرينَ يومًا ثمَّ رأوْهُ: قضَوْا يومًا فقطْ.

(فإنْ:

صامُوا بشهادَةِ واحدٍ ثلاثِينَ يومًا فلمْ يُرَ الهلالُ): لمْ يُفطرُوا؛ لقولِهِ چ : «وإنْ شهِدَ اثنانِ فصومُوا وأفطِرُوا»(١٩)،
(أوْ صامُوا لأجلِ غيمٍ) ثلاثِينَ يومًا ولمْ يرَوُا الهلالَ: (لمْ يُفطرُوا)؛ لأنَّ الصّومَ إنَّمَا كانَ احتياطًا، والأصلُ بقاءُ رمضانَ.

وعُلمَ مِنهُ: أنَّهُمْ لوْ صامُوا بشهادَةِ اثنيْنِ ثلاثِينَ يومًا ولمْ يروْهُ: أفطَرُوا، صحوًا كانَ أوْ غيمًا؛ لمَا تقدَّمَ.

(ومَنْ:

رأَى وحْدَهُ هلالَ رمضانَ ورُدَّ قولُهُ): لزمَهُ الصّومُ وجميعُ أحكامِ

٥٣٨

الشّهرِ مِنْ طلاقٍ وغيرِهِ معلَّقٍ بهِ؛ لعلمِهِ أنَّهُ مِنْ رمضانَ،
(أوْ رأَى) وحْدَهُ (هلالَ شوّالٍ: صامَ) ولمْ يُفطرْ؛ لقولِهِ چ : «الفطرُ يومَ يُفطرُ النّاسُ، والأضحَى يومَ يضحِّي النّاسُ»، رواهُ التّرمذِيُّ وصحَّحَهُ(٢٠).

وإنِ اشتبهَتِ الأشهُرُ علَى نحوِ مأسورٍ:

تحرَّى وصامَ، وأجزأَهُ،
إنْ لمْ يَعلمْ أنَّهُ يتقدّمُهُ(٢١)،
ويقضِي مَا وافقَ عيدًا، أوْ أيّامَ تشريقٍ.

ڭ ڭ ڭ

(ويلزمُ الصَّومُ) فِي شهرِ رمضانَ (لكلِّ(٢٢):

مسلمٍ) لَا كافرٍ، ولوْ أسلمَ فِي أثنائِهِ: قضَى(٢٣) الباقِيَ فقطْ.
(مكلَّفٍ) لَا صغيرٍ ومجنونٍ،
(قادرٍ) لَا مريضٍ يعجِزُ عنهُ؛ للآيَةِ.
وعلَى وليِّ صغيرٍ مُطيقٍ أمرُهُ بهِ وضربُهُ عليهِ؛ ليعتادَهُ.

(وإذَا قامَتِ البيِّنَةُ فِي أثناءِ النّهارِ) برؤيَةِ الهلالِ تلكَ اللّيلَةَ (وجبَ:

٥٣٩

الإمساكُ،
والقضاءُ) لذلكَ اليومِ الَّذِي أفطرَهُ،
(علَى كلِّ مَنْ صارَ فِي أثنائِهِ أهلًا لوجوبِهِ)؛ أيْ: وجوبِ الصّومِ، وإنْ لمْ يكنْ حالَ الفطرِ مِنْ أهلِ وجوبِهِ.

(وكذَا حائضٌ ونُفساءُ طهُرتَا) فِي أثناءِ النّهارِ:

فيُمسِكانِ،
ويقضيانِ.

(و) كذَا (مسافرٌ قدِمَ مفطرًا):

يُمسكُ،
ويقضِي.

وكذَا لوْ برِئَ مريضٌ مفطرًا، أوْ بلغَ صغيرٌ فِي أثنائِهِ مفطرًا:

أمسكَ،
وقضَى.

فإنْ كانُوا صائِمِينَ: أجزأَهُمْ.

وإنْ علِمَ مسافرٌ أنَّهُ يقدَمُ غدًا: لزمَهُ الصّومُ،

لَا صغيرٌ علِمَ أنَّهُ يبلُغُ غدًا؛ لعدمِ تكليفِهِ.

(ومَنْ أفطرَ لكِبَرٍ أوْ مرضٍ لَا يُرجَى بُرؤُهُ: أطعمَ لكلِّ يومٍ مسكينًا) مَا يجزئُ فِي كفّارةٍ: مُدٌّ مِنْ بُرٍّ أوْ نصفُ صاعٍ مِنْ غيرِهِ؛

٥٤٠

لقولِ ابنِ عبّاسٍ ژ فِي قولِهِ تعالَى: {وَعَلَى ٱلَّذِينَ يُطِيقُونَهُۥ فِدۡيَةٞ} [البقرة:١٨٤]: ليستْ بمنسوخةٍ؛ هيَ للكبيرِ الَّذِي لَا يستطيعُ الصّومَ. رواهُ البخارِيُّ(٢٤).
والمريضُ الَّذِي لَا يُرجَى بُرؤُهُ فِي حكمِ الكبيرِ.
لكنْ إنْ كانَ الكبيرُ، أوِ المريضُ الَّذِي لَا يُرجَى بُرؤُهُ مسافرًا:
فلَا فديَةَ؛ لفطرِهِ بعذرٍ معتادٍ،
ولَا قضاءَ؛ لعجزِهِ عنهُ.

(وسُنَّ) الفطرُ:

(لمريضٍ يضرُّهُ) الصّومُ،
(ولمسافرٍ يقصُرُ) ولوْ بلَا مشقَّةٍ؛
لقولِهِ تعالَى: {وَمَن كَانَ مَرِيضًا أَوۡ عَلَىٰ سَفَرٖ فَعِدَّةٞ مِّنۡ أَيَّامٍ أُخَرَ} [البقرة:١٨٥]،
ويُكرَهُ لهمَا الصّومُ.

ويجوزُ وطءٌ:

لمَنْ بهِ مرضٌ ينتفعُ بهِ فيهِ،
أوْ بهِ شَبَقٌ ولمْ تندفعْ شهوتُهُ بدونِ الوطءِ ويخافُ تشقُّقَ أنثيَيْهِ،
ولَا كفَّارَةَ،

٥٤١

ويقضِي مَا لمْ يتعذّرْ لشَبَقٍ، فيُطعِمُ ككبيرٍ.

وإنْ سافرَ ليُفطرَ: حَرُمَا.

(وإنْ نوَى حاضرٌ صومَ يومٍ ثمَّ سافرَ فِي أثنائِهِ: فلهُ الفطرُ) إذَا فارقَ بيوتَ قريتِهِ ونحوِهَا؛ لظاهرِ الآيَةِ والأخبارِ الصّحيحَةِ(٢٥)،

والأفضلُ: عدمُهُ.

(وإنْ أفطرَتْ حاملٌ، أوْ) أفطرَتْ (مُرضِعٌ؛ خوفًا علَى أنفسِهِمَا) فقطْ، أوْ معَ الولدِ: (قضتاهُ)؛ أيْ: قضتَا الصّومَ (فقطْ) مِنْ غيرِ فديةٍ؛ لأنَّهُمَا بمنزلَةِ المريضِ الخائفِ علَى نفسِهِ.

(و) إنْ أفطرَتَا خوفًا (علَى ولديْهِمَا) فقطْ:

(قضتَا) عددَ الأيّامِ،
(وأطعمَتَا)؛ أيْ: ووجَبَ(٢٦) علَى مَنْ يمونُ الولدَ أنْ يُطعِمَ عَنْهُمَا، (لكلِّ يومٍ مسكينًا) مَا يجزئُ فِي كفَّارةٍ؛ لقولِهِ تعالَى: {وَعَلَى ٱلَّذِينَ يُطِيقُونَهُۥ فِدۡيَةٞ طَعَامُ مِسۡكِينٖ} [البقرة:١٨٤]، قالَ ابنُ عبّاسٍ ژ : «كانتْ رخصةً للشّيخِ الكبيرِ والمرأَةِ الكبيرَةِ وَهُمَا يُطيقانِ الصِّيامَ أنْ يُفطرَا ويُطعِمَا مكانَ كلِّ يومٍ مسكينًا، والحُبلَى والمُرضِعُ إذَا خافتَا علَى أولادِهِمَا أفطرَتَا وأطعمَتَا». رواهُ أبُو داودَ(٢٧)،

٥٤٢

ورُويَ عنِ ابنِ عمرَ ژ (٢٨).

وتجزئُ هذهِ الكفّارَةُ إلَى مسكينٍ واحدٍ جملةً.

ومتَى قَبِلَ رضيعٌ ثدْيَ غيرِهَا، وقُدرَ أنْ يُستأجَرَ لهُ: لمْ تُفطرْ.

وظِئرٌ: كأمٍّ.

ويجبُ الفطرُ علَى مَنِ احتاجَهُ لإنقاذِ معصومٍ مِنْ هَلَكةٍ؛ كغرقٍ.

وليسَ لمَنْ أُبيحَ لهُ فطرٌ برمضانَ صومُ غيرِهِ فيهِ.

(ومَنْ نوَى الصّومَ ثمَّ جُنَّ، أوْ أُغمِيَ عليهِ جميعَ النّهارِ ولمْ يُفِقْ جزءًا مِنهُ: لمْ يصحَّ صومُهُ)؛ لأنَّ الصّومَ الشّرعِيَّ الإمساكُ معَ النّيَّةِ فلَا يضافُ للمجنونِ ولَا للمغمَى عليهِ،

فإنْ أفاقَا(٢٩) جُزءًا مِنَ النّهارِ: صحَّ الصّومُ، سواءٌ كانَ مِنْ أوّلِ النّهارِ أوْ آخِرِهِ.
(لَا إنْ نامَ جميعَ النّهارِ): فلَا يَمنعُ صحَّةَ صومِهِ؛ لأنَّ النّومَ عادةٌ، ولَا يزولُ بهِ الإحساسُ بالكلِّيَّةِ.

(ويلزمُ المغمَى عليهِ القضاءُ)؛ أيْ: قضاءُ الصّومِ الواجبِ زمنَ الإغماءِ؛ لأنَّ مُدّتَهُ لَا تطولُ غالبًا؛ فلمْ يَزُلْ بهِ التّكليفُ،

٥٤٣

(فقطْ) بخلافِ المجنونِ، فلَا قضاءَ عليهِ؛ لزوالِ تكليفِهِ.

ڭ ڭ ڭ

(ويجبُ:

تعيينُ النِّيَّةِ)؛ بأنْ يعتقدَ أنَّهُ يصومُ مِنْ رمضانَ، أوْ قضائِهِ، أوْ نذرٍ، أوْ كفَّارةٍ؛ لقولِهِ چ : «وإنَّمَا لكُلِّ امرئٍ مَا نوَى»(٣٠).
(مِنَ اللّيلِ)؛ لمَا روَى الدّارقطنِيُّ بإسنادِهِ عنْ عَمرَةَ عنْ عائشةَ i مرفوعًا: «منْ لمْ يُبيِّتِ الصِّيامَ قبلَ طلوعِ الفجرِ فلَا صيامَ لهُ» وقالَ: إسنادُهُ كلُّهُمْ ثقاتٌ(٣١)، ولَا فرقَ بينَ أوّلِ اللّيلِ أوْ وسَطِهِ أوْ آخِرِهِ، ولوْ أتَى بعدَهَا ليلًا بمُنافٍ للصّومِ مِنْ نحوِ أكلٍ، ووطءٍ.
(لصومِ كلِّ يومٍ واجبٍ)؛ لأنَّ كلَّ يومٍ عبادةٌ مفرَدةٌ لَا يفسُدُ صومُهُ بفسادِ صومِ غيرِهِ.
(لَا نيَّةُ الفرْضيَّةِ)؛ أيْ: لَا يُشترطُ أنْ ينويَ كونَ الصّومِ فرْضًا؛ لأنَّ التّعيِينَ يجزئُ عنهُ.

٥٤٤

ومَنْ قالَ: أنَا صائمٌ غدًا إنْ شاءَ اللهُ متردِّدًا: فسدَتْ نيّتُهُ،

لَا متبرِّكًا؛ كمَا لَا يفسُدُ الإيمانُ بقولِهِ: أنَا مؤمنٌ إنْ شاءَ اللهُ غيرَ متردِّدٍ فِي الحالِ.

ويكفِي فِي النِّيَّةِ الأكلُ والشُّربُ بنيَّةِ الصّومِ.

(ويصحُّ) صومُ (النّفلِ بنيَّةٍ مِنَ النّهارِ قبلَ الزّوالِ وبعدَهُ)(٣٢);

لقولِ معاذٍ(٣٣) وابنِ مسعودٍ(٣٤) وحذيفَةَ(٣٥) ښ ،
وحديثِ عائشَةَ ږ : دخلَ عليَّ النَّبِيُّ چ ذاتَ يومٍ فقالَ: «هلْ عندَكُمْ مِنْ شيءٍ»؟ فقلْنَا: لَا، قالَ: «فإنِّي إذًا صائمٌ». رواهُ الجماعةُ إلَّا البخارِيُّ(٣٦).
وأمرَ بصومِ يومِ عاشوراءَ فِي أثنائِهِ(٣٧).

ويُحكمُ بالصّومِ الشّرعِيِّ المُثابِ عليهِ مِنْ وقتِهَا.

٥٤٥

(ولوْ نوَى إنْ كانَ غدًا مِنْ رمضانَ فهوَ فرْضِي: لمْ يجزئْهُ)؛ لعدمِ جزمِهِ بالنِّيَّةِ.

وإنْ قالَ ذلكَ ليلَةَ الثّلاثِينَ مِنْ رمضانَ وقالَ: وإلَّا فأنَا مفطرٌ فبانَ مِنْ رمضانَ: أجزأَهُ؛ لأنَّهُ بنَى علَى أصلٍ لمْ يثبُتْ زوالُهُ.

(ومَنْ نوَى الإفطارَ: أفطرَ)؛ أيْ: صارَ كمَنْ لمْ ينْوِ؛ لقطعِهِ النِّيَّةَ،

وليسَ كمَنْ أكلَ أوْ شَرِبَ؛ فيصحُّ أنْ ينويَهُ نفلًا بغيرِ رمضانَ.

ومَنْ قطَعَ نيَّةَ نذرٍ، أوْ كفَّارةٍ، ثمَّ نواهُ نفلًا، أوْ قلَبَ نيّتَهُمَا إلَى نفلٍ: صحَّ، كمَا لوِ انتقلَ مِنْ فرضِ صلاةٍ إلَى نفلِهَا.

ڭ ڭ ڭ

(١) قارن بما في: الفتح المبين في شرح الأربعين (ص١٩٣).

(٢) أخرجه أحمد (٢/٤١٥)، والبخاري (١٩٠٩)، ومسلم (١٠٨١)، من حديث أبي هريرة ڔ .

(٣) أخرجه أبو حفص العكبري (انظر: درء اللوم لابن الجوزي ٥٢) عن مكحول: أن عمر بن الخطاب ڔ ، كان يصوم إذا كانت السماء في تلك الليلة متغيمة، ويقول: (ليس هذا بالتقدُّم ولكنَّه التحري)، قال العراقي في طرح التثريب (٤/١١٠): (منقطع).

(٤) يأتي تخريجه قريبًا (ص٥٣٥).

(٥) أخرجه أحمد في مسائل الفضل بن زياد (انظر: زاد المعاد ٢/٤٢)، عن عمرو بن العاص ڔ : (أنه كان يصوم اليوم الذي يُشك فيه من رمضان)، وفي إسناده ابن لهيعة.

(٦) أخرجه أحمد في مسائل الفضل بن زياد (انظر: زاد المعاد ٢/٤٢)، والبيهقي (٤/٢١١)، والمحفوظ عن أبي هريرة ڔ خلافه، قاله البيهقي، والعراقي في طرح التثريب (٤/١١١).

(٧) أخرجه ابن أبي شيبة (٣/٦٥)، وأحمد في مسائل الفضل بن زياد (انظر: زاد المعاد ٢/٤٢) واللفظ له عن يحيى بن أبي إسحاق قال: رأيت الهلال إما الظهر وإما قريبا منه، فأفطر ناس من الناس، فأتينا أنس بن مالك ڔ فأخبرناه برؤية الهلال وبإفطار من أفطر، فقال: (هذا اليوم يكمل لي أحد وثلاثون يومًا، وذلك لأن الحكم بن أيوب أرسل إليَّ قبل صيام الناس إني صائم غدًا، فكرهتُ الخلاف عليه فصمتُ، وأنا متم يومي هذا إلى الليل).

(٨) أخرجه أبو داود (٢٣٢٩) عن معاوية ڔ قال: (أيها الناس إنا قد رأينا الهلال يوم كذا وكذا وأنا متقدم بالصيام فمن أحب أن يفعله فليفعله).

ضعَّفه ابنُ حزم في المحلى (٧/٢٤ - ٢٥)، والجورقاني في الأباطيل والصحاح (٤٨٤).

ورُوي من وجه آخر عن معاوية ڔ ، أخرجه أحمد في مسائل الفضل بن زياد (انظر: زاد المعاد ٢/٤٢).

(٩) أخرجه أحمد (٦/١٢٥ - ١٢٦)، والبيهقي (٤/٢١١)، وابن حزم في المحلى (٧/١٥) وصححه.

(١٠) في (الأصل، د، س، ض، ع، م): «ابنتا».

(١١) أخرجه أحمد في مسائل الفضل بن زياد (انظر: زاد المعاد ٢/٤٣)، والبيهقي (٤/٢١١).

(١٢) أخرجه أحمد (٢/٥) واللفظ له، والبخاري (١٩٠٠، ١٩٠٧)، ومسلم (١٠٨٠) من حديث ابن عمر ژ .

(١٣) في (ب، د، ز، ع): «رؤي».

(١٤) أخرجه أحمد (٢/٥)، وأبو داود (٢٣٢٠).

(١٥) أخرجه البخاري في التاريخ الكبير (٤/٣٤٥) من حديث طلحة بن أبي حدرد ڔ .

(١٦) سبق تخريجه في (ص٥٣٣).

(١٧) أخرجه أبو داود (٢٣٤٢)، والدارقطني (٢١٤٦).

قال الدارقطني: (تفرَّد به مروان بن محمد عن ابن وهب وهو ثقة)، وصححه: ابن حبان (٣٤٤٧)، وابن حزم في المحلى (٦/٢٣٦)، وابن الملقن في البدر المنير (٥/٦٤٧).

(١٨) في الأصل يمكن قراءتها «تثبت» و«ثبتت» وجاء في هامش (س): «هكذا في أصلها المحررة على مؤلفها ڞ »، وفي (ع): «ثبتت».

(١٩) أخرجه أحمد (٤/٣٢١)، والنسائي (٤/١٣٣) من حديث عبد الرحمن بن زيد بن الخطاب عن أصحاب النبي چ به مرفوعا. زاد أحمد: «مسلمان».

وأخرجه أبو داود (٢٣٣٨)، والدارقطني (٢١٩١) من حديث حسين بن الحارث أن أمير مكة -وهو الحارث بن حاطب- خطبهم فقال: (عهد إلينا رسول الله چ أن ننسك للرؤية فإن لم نره وشهد شاهدا عدل نسكنا بشهادتهما)، قال الدارقطني: (هذا إسناد متصل صحيح).

(٢٠) أخرجه الترمذي (٨٠٢) من حديث عائشة ږ به مرفوعًا، وقال: (حديث حسن غريب صحيح).

(٢١) في (ب، د، ز، ض، ل، م): «تقدمه».

(٢٢) في (ز): «كل».

(٢٣) في (ب): «صام الباقي فقط»، وجاء في هامش (س): (قوله: «ولو أسلم في أثنائه...الخ» أي: لو أسلم في أثناء اليوم قضى ذلك اليوم فقط، كالصغير إذا بلغ مفطرًا فإن عليه قضاء اليوم الذي بلغ فيه، وفي عبارة الشارح غموض، والمراد: أن الكافر إذا أسلم وقد مضى من رمضان أيام -مثلًا- لم يجب عليه قضاء غير اليوم الذي أسلم فيه من الأيام الماضية، وهو واضح، والله تعالى أعلم، ا.هـ. من حاشية على أصلها المقروءة على المؤلف ولم نعرف الكاتب.وقال شيخنا عبدالله بن عبدالرحمن [يقصد: أبابطين]-حال قراءتي عليه-: الضمير في «أثنائه» عائدٌ على الشهر، وصورته: أن الكافر إذا أسلم في أثناء الشهر ولم يصم الباقي لجهل أو نحوه أنه لا يلزمه إلا قضاء باقي الشهر فقط، وليس كما قال المحشي). والتعليق ورد مختصرًا في حاشية أبابطين على الروض (ص٢٨٨).

(٢٤) أخرجه البخاري (٤٥٠٥).

(٢٥) في (ب، ض، ل، م): «الصريحة».

(٢٦) في (ب، ز، م): «وجب» بدون واو العطف.

(٢٧) أخرجه أبو داود (٢٣١٨) حتى قوله: «خافتا»، قال أبو داود: (يعني على أولادهما أفطرتا وأطعمتا).

وأخرجه ابن الجارود في المنتقى (٣٨٦)، والبيهقي (٤/٢٣٠) من قول ابن عباس ژ تامًا، وأخرجه الدارقطني (٢٣٨٢) بنحوه وقال: (هذا إسناد صحيح).

(٢٨) أخرجه مالك في الموطأ (٨٥٣) بلاغًا، ووصله الشافعي كما في (اختلاف مالك والشافعي) من الأم (٧/٢٦٦) عن مالك عن نافع عن ابن عمر ژ ، ومن طريقه أخرجه البيهقي (٤/٢٣٠)، وأخرجه عبد الرزاق (٤/٢١٨) عن أيوب عن نافع به.

(٢٩) في (د، ع، ل): «أفاق».

(٣٠) أخرجه أحمد (١/٢٥)، والبخاري (١)، ومسلم (١٩٠٧).

(٣١) أخرجه الدارقطني (٢٢١٣)، والبيهقي (٤/٢٠٣) من حديث عائشة ږ .

حكم عليه ابن حبان في المجروحين (٢/٤٦) بأنه مقلوب؛ فالحديث مشهور من حديث حفصة ږ موقوفًا عليها، وبعضهم يرفعه.

وقال أحمد: (ما له عندي ذاك الإسناد، إلا أنَّه عن ابن عمر وحفصة إسنادان جيِّدان) أي: موقوفًا عليهما، (انظر: تنقيح التحقيق ٣/١٧٨)، وانظر في الكلام على حديث حفصة: البدر المنير (٥/٦٥٠ -٦٥٥).

(٣٢) قوله: «النفل بنية من النهار قبل الزوال وبعده» جعلها في (الأصل) من الشرح، والمثبت من بقية النسخ.

(٣٣) أخرجه عبد الرزاق (٤/٢٧٣)، وابن أبي شيبة (٣/٣١) من ثلاث طرق عن معاذ ڔ .

(٣٤) أخرجه ابن أبي شيبة (٣/٢٨)، والبيهقي (٤/٢٠٤) من طريقين عن ابن مسعود ڔ .

(٣٥) أخرجه عبد الرزاق (٤/٢٧٤)، وابن أبي شيبة (٣/٢٩)، والبيهقي (٤/٢٠٤).

(٣٦) أخرجه أحمد (٦/٢٠٧)، ومسلم (١١٥٤)، وأبو داود (٢٤٥٥)، والترمذي (٧٣٣) والنسائي (٤/١٩٣)، وابن ماجه (١٧٠١).

(٣٧) أخرجه أحمد (٦/٣٥٩)، والبخاري (١٩٦٠)، ومسلم (١١٣٦) من حديث الرُّبَيِّعِ بنت مُعَوَّذ ږ قالت: أرسل النبي چ غداة عاشوراء إلى قرى الأنصار: «من أصبح مفطرًا، فليتم بقية يومه ومن أصبح صائمًا، فليصم».

٥٧٥

(بابُ الاعتكافِ)

(هوَ) لغـــةً: لــزومُ الشّيءِ، ومنْـــهُ {يَعۡكُفُونَ عَلَىٰٓ أَصۡنَامٖ لَّهُمۡ} [الأعراف:١٣٨].

واصطلاحًا: (لزومُ مسجدٍ)؛ أيْ: لزومُ مسلمٍ، عاقلٍ، ولوْ مميِّزًا، لَا غُسلَ عليهِ، مسجدًا، ولوْ ساعةً؛ (لطاعَةِ اللهِ تعالَى)،

ويُسمَّى: جِوارًا.
ولَا يبطلُ: بإغماءٍ.

وهوَ (مسنونٌ) كلَّ وقتٍ؛ إجماعًا؛ لفعلِهِ چ ، ومداومتِهِ عليهِ، واعتكفَ أزواجُهُ بعدَهُ، ومعَهُ(١)،

وهوَ فِي رمضانَ آكدُ؛ لفعلِهِ چ (٢)،
وآكدُهُ فِي عَشرهِ(٣) الأخيرِ.

٥٧٦

(ويصحُّ) الاعتكافُ (بلَا صومٍ)؛ لقولِ عمرَ ڔ : يَا رسولَ اللهِ، إنِّي نذرْتُ فِي الجاهليَّةِ أنْ أعتكفَ ليلةً بالمسجدِ الحرامِ، فقالَ النَّبِيُّ چ : «أوفِ بنذرِكَ»، رواهُ البخارِيُّ(٤)، ولوْ كانَ الصّومُ شرطًا لمَا صحَّ اعتكافُ اللّيلِ.

(ويلزمانِ)؛ أيِ: الاعتكافُ والصّومُ (بالنّذرِ)،

فمنْ نذَرَ أنْ يعتكفَ صائمًا أوْ بصومٍ، أوْ يصومَ معتكِفًا أوْ باعتكافٍ: لزمَهُ الجمعُ.
وكذَا لوْ نذَرَ أنْ يصلِّيَ معتكِفًا ونحوَهُ؛
لقولِهِ چ : «منْ نذَرَ أنْ يُطيعَ اللهَ فلْيُطعْهُ»، رواهُ البخارِيُّ(٥).
وكذَا: لوْ نذَرَ صلاةً بسورةٍ معيَّنَةٍ.

ولَا يجوزُ:

لزوجةٍ اعتكافٌ بلَا إذنِ زوجِهَا،
ولَا لقِنٍّ بلَا إذنِ سيِّدِهِ،
ولهُمَا تحليلُهُمَا:
مِنْ تطوُّعٍ مطلقًا(٦)،
ومِنْ نذرٍ بلَا إذنٍ.

ڭ ڭ ڭ

٥٧٧

(ولَا يصحُّ) الاعتكافُ (إلَّا) بنيَّةٍ؛ لحديثِ: «إنَّمَا الأعمالُ بالنِّيّاتِ»(٧).

ولَا يصحُّ إلَّا (فِي مسجدٍ)؛ لقولِهِ تعالَى: {وَأَنتُمۡ عَٰكِفُونَ فِي ٱلۡمَسَٰجِدِ} [البقرة:١٨٧]، (يُجمَّعُ فيهِ)؛ أيْ: تقامُ فيهِ الجماعَةُ؛ لأنَّ الاعتكافَ فِي غيرِهِ يُفضِي إمّا: إلَى ترْكِ الجماعَةِ، أوْ تكرُّرِ الخروجِ إلَيْهَا كثيرًا معَ إمكانِ التّحرُّزِ مِنهُ، وهوَ مُنافٍ للاعتكافِ.

(إلَّا):
مَنْ لَا تلزمُهُ الجماعَةُ؛ كَا(لمرأَةِ(٨))، والمعذورِ، والعبدِ، (فـ)ـيصحُّ اعتكافُهُمْ (فِي كلِّ مسجدٍ)؛ للآيَةِ،
وكذَا: مَنِ اعتكفَ مِنَ الشُّروقِ إلَى الزّوالِ مثلًا.
(سوَى مسجدِ بيتِهَا)، وهوَ: الموضعُ الَّذِي تتّخذُهُ لصلاتِهَا فِي بيتِهَا؛ لأنَّهُ ليسَ بمسجدٍ حقيقةً ولَا حكمًا؛ لجوازِ لبثِهَا فيهِ حائضًا وجُنبًا.

ومنَ المسجدِ:

ظَهرُهُ،
ورَحْبَتُهُ المَحُوطَةُ،
ومنارتُهُ الَّتِي هيَ أوْ بابُهَا فيهِ،
ومَا زِيدَ فيهِ.

والمسجدُ الجامعُ أفضلُ لرجلٍ تخلّلَ اعتكافَهُ جمعةٌ.

٥٧٨

(ومَنْ نذَرَهُ)؛ أيِ: الاعتكافَ (أوِ الصّلاةَ فِي مسجدٍ غيرِ) المساجدِ (الثّلاثَةِ): مسجدِ مكَّةَ، والمدينَةِ، والأقصَى،

-(وأفضلُهَا) المسجدُ (الحرامُ، فمسجدُ المدينَةِ، فالأقصَى)؛ لقولِهِ چ : «صلاةٌ فِي مسجدِي هذَا خيرٌ مِنْ ألفِ صلاةٍ فيمَا سواهُ إلَّا المسجدَ الحرامَ»، رواهُ الجماعةُ إلَّا أبَا داودَ(٩)-:
(لمْ يلزمْهُ) جوابُ «مَنْ»؛ أيْ: لمْ يلزمْهُ الاعتكافُ أوِ الصّلَاةُ، (فيهِ)؛ أيْ: فِي المسجدِ الَّذِي عيّنَهُ إنْ لمْ يكنْ مِنَ الثّلاثَةِ؛ لقولِهِ چ : «لَا تُشّدُّ الرِّحالُ إلَّا إلَى ثلاثَةِ مساجدَ: المسجدِ الحرامِ، ومسجدِي هذَا، والمسجدِ الأقصَى»(١٠)؛ فلوْ تعيّنَ غيرُهَا بتعيُّنِهِ(١١) لزمَ المُضِيُّ إليهِ، واحتاجَ لشدِّ الرّحلِ إليهِ،
لكنْ إنْ نذَرَ الاعتكافَ فِي جامعٍ: لمْ يجزئْهُ فِي مسجدٍ لَا تقامُ فيهِ الجمعَةُ.

(وإنْ عيّنَ) لاعتكافِهِ أوْ صلاتِهِ (الأفضلَ)؛ كالمسجدِ الحرامِ: (لمْ يُجْزِ) اعتكافُهُ أوْ صلاتُهُ (فيمَا دونَهُ)؛ كمسجدِ المدينَةِ، أوِ الأقصَى،

(وعكسُهُ بعكسِهِ)، فمَنْ نذَرَ اعتكافًا، أوْ صلاةً بمسجدِ المدينَةِ أوِ

٥٧٩

الأقصَى أجزأَهُ بالمسجدِ الحرامِ؛ لمَا روَى أحمدُ وأبُو داودَ عنْ جابرٍ ڔ : أنَّ رجلًا قالَ يومَ الفتحِ: يَا رسولَ اللهِ، إنِّي نذرْتُ إنْ فتحَ اللهُ عليْكَ مكَّةَ أنْ أصلِّيَ فِي بيتِ المقدسِ، فقالَ: «صلِّ هَا هُنَا». فسألَهُ فقالَ: «صلِّ هَا هُنَا». فسألَهُ، فقالَ: «شأنَكَ إذًا»(١٢).

(ومَنْ نذَرَ) اعتكافًا (زمنًا معيَّنًا)؛ كعَشرِ ذِي الحجَّةِ:

(دخلَ مُعْتَكَفَهُ قبلَ ليلتِهِ الأُولَى)، فيدخُلُ قُبَيلَ الغروبِ مِنَ اليومِ الَّذِي قبلَهُ،
(وخرجَ) مِنْ مُعْتَكَفِهِ (بعدَ آخِرِهِ)؛ أيْ: بعدَ غروبِ شمسِ آخِرِ يومٍ مِنهُ.

وإنْ نذَرَ يومًا:

دخلَ قبلَ فجرِهِ،
وتأخّرَ حتَّى تغرُبَ شمسُهُ.

ڭ ڭ ڭ

وإنْ نذَرَ:

زمنًا معيَّنًا: تابعَهُ ولوْ أطلقَ،
وعددًا: فلهُ تفريقُهُ،

٥٨٠

ولَا تدخُلُ ليلَةُ يومٍ نُذِرَ؛ كيومِ ليلةٍ نذَرَهَا.

(ولَا يخرُجُ المعتكِفُ) مِنْ معتكَفِهِ (إلَّا لمَا لَا بُدَّ) لهُ (مِنهُ)؛

كإتيانِهِ بمَأكلٍ ومَشربٍ لعدمِ مَنْ يأتيهِ بهِمَا، وكَقَيْءٍ بغَتَهُ، وبولٍ، وغائطٍ، وطهارةٍ واجبةٍ، وغَسلِ متنجِّسٍ يحتاجُهُ، وإلَى جمعةٍ وشهادةٍ لزمَتاهُ،
والأَولَى: أنْ لَا يُبكِّرَ لجمعةٍ، ولَا يُطيلَ الجلوسَ بعدَهَا.
ولهُ:
المشْيُ علَى عادتِهِ،
وقصدُ بيتِهِ لحاجتِهِ إنْ لمْ يجدْ مكانًا يليقُ بهِ بلَا ضررٍ ولَا منَّةٍ،
وغَسلُ يدِهِ بمسجدٍ فِي إناءٍ مِنْ وسخٍ ونحوِهِ، لَا بولٌ، وفَصْدٌ، وحِجَامةٌ، بإناءٍ فيهِ أوْ فِي هوائِهِ.

(ولَا يعودُ مريضًا، ولَا يشهدُ جنازةً)؛ حيثُ وجبَ عليهِ الاعتكافُ متتابعًا،

مَا لمْ يتعيّنْ عليهِ ذلكَ؛ لعدمِ مَنْ يقومُ بهِ.
(إلَّا أنْ يَشترطَهُ)؛ أيْ: يَشترطَ فِي ابتداءِ اعتكافِهِ الخروجَ إلَى:
عيادَةِ مريضٍ، أوْ شهودِ جنازةٍ، وكذَا: كلُّ قُربةٍ لمْ تتعيّنْ عليهِ،
ومَا لهُ مِنهُ بُدٌّ؛ كعَشاءٍ، ومبيتٍ ببيتِهِ،
لَا الخروجُ للتّجارَةِ،
ولَا التّكسُّبُ بالصّنعَةِ فِي المسجدِ،

٥٨١

ولَا الخروجُ لمَا شاءَ.

وإنْ قالَ: متَى مرِضْتُ، أوْ عرَضَ لِي عارضٌ خرجْتُ: فلهُ شرطُهُ.

وإذَا(١٣) زالَ العذرُ: وجبَ الرُّجوعُ إلَى اعتكافٍ واجبٍ.

(وإنْ وطِئَ) المعتكِفُ (فِي فرجٍ)، أوْ أنزلَ بمباشرةٍ دونَهُ:

(فسدَ اعتكافُهُ)،
ويكفِّرُ كفَّارَةَ يمينٍ إنْ كانَ الاعتكافُ منذورًا؛ لإفسادِ نذرِهِ، لَا لوطئِهِ.

ويبطلُ أيضًا اعتكافُهُ: بخروجِهِ لمَا لهُ مِنهُ بُدٌّ -ولوْ قلَّ-.

(ويُستحبُّ:

اشتغالُهُ بالقُرَبِ) مِنْ صلاةٍ، وقراءةٍ، وذكرٍ، ونحوِهَا،
(واجتنابُ مَا لَا يَعنيهِ) -بفتحِ الياءِ-؛ أيْ: يُهمُّهُ؛ لقولِهِ چ : «مِنْ حُسنِ إسلامِ المرءِ تركُهُ مَا لَا يعنيهِ»(١٤).

ولَا بأسَ أنْ تزورَهُ زوجتُهُ فِي المسجدِ، وتتحدّثَ معَهُ، وتُصْلِحَ رأسَهُ

٥٨٢

أوْ غيرَهُ -مَا لمْ يلتذَّ بشيءٍ مِنْهَا-.

ولهُ أنْ يتحدّثَ معَ مَنْ يأتيهِ مَا لمْ يُكثِرْ.

ويُكرَهُ الصّمْتُ إلَى اللّيلِ،

وإنْ نذَرَهُ: لمْ يفِ بهِ.

وينبغِي لمَنْ قصدَ المسجدَ أنْ ينوِيَ الاعتكافَ مُدَّةَ لبثِهِ فيهِ، لا سيَّمَا إنْ كانَ صائمًا.

ولَا يجوزُ البيعُ والشِّراءُ فيهِ للمعتكِفِ وغيرِهِ، ولَا يصحُّ.

ڭ ڭ ڭ

(١) أما اعتكافه چ واعتكاف أزواجه بعده: فأخرجه أحمد (٦/٩٢)، والبخاري (٢٠٢٦)، ومسلم (١١٧٢) من حديث عائشة ږ : (أنه چ كان يعتكف العشر الأواخر من رمضان، حتى توفاه الله، ثم اعتكف أزواجه من بعده).

وأما اعتكافهن معه: فأخرجه أحمد (٦/٨٤)، والبخاري (٢٠٤١)، ومسلم (١١٧٣) من حديث عائشة ږ أنها استأذنت رسول الله چ فأذن لها. وذكرت اعتكاف حفصة وزينب.

(٢) الحديث السابق.

(٣) في الأصل: «عشرة» بالتاء، وفي (ع): «عشر»، والمثبت من بقية النسخ.

(٤) أخرجه أحمد (١/٣٧)، والبخاري (٢٠٣٢)، ومسلم (١٦٥٦) من حديث ابن عمر ژ ، أن عمر سأل النبي چ فقال .. وذكره.

(٥) أخرجه أحمد (٦/٣٦)، والبخاري (٦٦٩٦) من حديث عائشة ږ .

(٦) في (ز، م) بزيادة: «أي سواء أذنا أم لم يأذنا»، وفي (د): هذه أشار إلى أنها حاشية.

(٧) سبق تخريجه في (ص٥٤٣).

(٨) في (ب): «كـ(ـالمرأة)».

(٩) أخرجه أحمد (٢/٢٣٩)، والبخاري (١١٩٠)، ومسلم (١٣٩٤)، والترمذي (٣٢٥) وابن ماجه (١٤٠٤)، والنسائي (٥/٢١٣) من حديث أبي هريرة ڔ .

(١٠) أخرجه أحمد (٣/٧)، والبخاري (١١٩٧)، ومسلم (٨٢٧) من حديث أبي سعيد الخدري ڔ .

(١١) في (ب، د، ض، م): «بتعيينه».

(١٢) أخرجه أحمد (٣/٣٦٣)، وأبو داود (٣٣٠٥) من حديث جابر بن عبد الله ژ .

صححه شيخ الإسلام ابن تيمية في الفتاوى (٣١/٢٤٥)، وابن الملقن في البدر المنير (٩/٥٠٩).

(١٣) في (ز، ع): «فإذا».

(١٤) أخرجه الترمذي (٢٣١٧)، وابن ماجه (٣٩٧٦) عن أبي هريرة ڔ .

ورُوي عن علي بن الحسين بن أبي طالب عن النبي چ مرسلًا. أخرجه مالك في الموطأ (٢٦٢٨)، ومن طريقه الترمذي (٢٣١٨)، وغيره.

فاختلف في وصله وإرساله، ورجَّح إرساله الإمام أحمد، ويحيى بن معين كما حكاه ابن رجب في جامع العلوم والحكم (ص٢٠٧)، والبخاري في التاريخ الكبير (٤/٢٢٠).

٦٧٩

(بابُ الفواتِ والإحصارِ)

الفواتُ: كالفَوْتِ، مصدرُ فاتَ: إذَا سَبَقَ فلمْ يُدرَكْ.

والإحصارُ: مصدرُ أحصرَهُ -مرضًا كانَ أوْ عدوًّا-، ويُقالُ: حَصَرَهُ أيضًا.

(مَنْ فاتَهُ الوقوفُ)؛ بأنْ: طلَعَ فجرُ يومِ النّحرِ ولمْ يقفْ بعرفَةَ:

(فاتَهُ الحجُّ)؛ لقولِ جابرٍ ڔ : «لَا يفوتُ الحجُّ حتَّى يطلُعَ الفجرُ مِنْ ليلَةِ جمعٍ، قالَ أبُو الزُّبيرِ: فقلْتُ لهُ: قالَ رسولُ اللهِ چ ذلكَ؟ قالَ: نعمْ»، رواهُ الأثرمُ(١)،
(وتحلّلَ بعمرةٍ)، فيطوفُ ويسعَى ويحلِقُ أوْ يقصِّرُ،
إنْ لمْ يخترِ البقاءَ علَى إحرامِهِ؛ ليحُجَّ مِنْ قابلٍ.
(ويقضِي) الحجَّ الفائتَ،
(ويُهدِي) هديًا يذبحُهُ فِي قضائِهِ،
(إنْ لمْ يكنِ اشتَرَطَ) فِي ابتداءِ إحرامِهِ؛
لقولِ عمرَ لأبِي أيُّوبَ ژ لمَّا فاتَهُ الحجُّ: «اصنعْ مَا يصنعُ

٦٨٠

المعتمِرُ، ثمَّ قدْ حللْتَ، فإنْ أدركْتَ الحجَّ قابلًا فحُجَّ وأهدِ مَا استيسرَ مِنَ الهدْيِ»، رواهُ الشّافعِيُّ(٢).

والقارنُ وغيرُهُ سواءٌ.

ومَنِ اشتَرَطَ بأنْ قالَ فِي ابتداءِ إحرامِهِ: وإنْ حبسَنِي حابسٌ فمَحِلِّي حيثُ حبستَنِي: فلَا هدْيَ عليهِ ولَا قضاءَ،

إلَّا أنْ يكونَ الحجُّ واجبًا فيؤدِّيَهُ.

وإنْ أخطأَ النّاسُ فوقفُوا فِي الثّامنِ أوِ العاشرِ: أجزأَهُمْ،

وإنْ أخطأَ بعضُهُمْ: فاتَهُ الحجُّ.

ڭ ڭ ڭ

(ومَنْ) أحرمَ فـ(ـصدَّهُ عدوٌّ عنِ البيْتِ) ولمْ يكنْ لهُ طريقٌ إلَى الحجِّ: (أهدَى)؛ أيْ: نحَرَ هديًا فِي موضعِهِ، (ثمَّ حَلَّ)؛ لقولِهِ تعالَى: {فَإِنۡ أُحۡصِرۡتُمۡ فَمَا ٱسۡتَيۡسَرَ مِنَ ٱلۡهَدۡيِ} [البقرة:١٩٦].

سواءٌ كانَ فِي حجٍّ، أوْ عمرةٍ، أوْ قارنًا،
وسواءٌ كانَ الحصرُ عامًّا فِي جميعِ الحاجِّ أوْ خاصًّا بواحدٍ؛ كمَنْ حُبسَ بغيرِ حقٍّ.
(فإنْ فقَدَهُ)؛ أيِ: الهدْيَ: (صامَ عشَرَةَ أيّامٍ) بنيَّةِ التّحلُّلِ، (ثمَّ حَلَّ).
ولَا إطعامَ فِي الإحصارِ.

٦٨١

وظاهرُ كلامِهِ -كالخِرَقِيِّ وغيرِهِ-: عدمُ وجوبِ الحلْقِ أوِ التّقصيرِ، وقدّمَهُ فِي المحرَّرِ وشرحِ ابنِ رَزينٍ(٣).

(وإنْ صُدَّ عنْ عرفَةَ) دونَ البيْتِ: (تحلّلَ بعمرةٍ)، ولَا شيءَ عليهِ؛ لأنَّ قلبَ الحجِّ عمرةً جائزٌ بلَا حصرٍ؛ فمعَهُ أَوْلَى.

وإنْ حُصِرَعن طوافِ الإفاضَةِ فقطْ: لمْ يتحلّلْ حتَّى يطوفَ.

وإنْ حُصِرَ عنْ واجبٍ: لمْ(٤) يتحلّلْ، وعليهِ دمٌ.

(وإنْ حصرَهُ مرضٌ، أوْ ذهابُ نفقةٍ)، أوْ ضلَّ الطّريقَ: (بقِيَ مُحْرِمًا) حتَّى يقدرَ علَى البيْتِ؛ لأنَّهُ لَا يستفيدُ بالإحلالِ التخلُّصَ مِنَ الأذَى الَّذِي بهِ، بخلافِ حصرِ العدوِّ،

فإنْ قدرَ علَى البيْتِ بعدَ فواتِ الحجِّ: تحلّلَ بعمرةٍ.
ولَا ينحرُ هديًا معَهُ إلَّا بالحرمِ،
هذَا (إنْ لمْ يكنِ اشتَرَطَ) فِي ابتداءِ إحرامِهِ: أنَّ مَحِلِّي حيثُ حبستَنِي،
وإلَّا: فلهُ التّحلُّلُ مجّانًا فِي الجميعِ.

ڭ ڭ ڭ

(١) أخرجه ابن وهب في الجامع (٨٥)، ومن طريقه البيهقي (٥/١٧٤) عن ابن جريج عن عطاء به مرسلًا، ثم قال ابن وهب (٨٦): (أخبرني ابن جريج عن أبي الزبير عن جابر بن عبد الله ژ أنه قال ذلك).

(٢) أخرجه الشافعي في الأم (٣/٤١٥) عن مالك (١١٣٣).

صححه ابن الملقن في البدر المنير (٦/٤٢٨)، وابن حجر في الدراية (٢/٤٦).

(٣) انظر: مختصر الخرقي (ص٥٧)، المحرر (١/٣٧١)، الإنصاف (٩/٣٢١).

(٤) ليست في (ز).

٦٩١

(فصلٌ)

(ويتعيّنانِ)؛ أيِ: الهدْيُ والأُضحيَّةُ:

(بقولِهِ: هذَا هديٌ، أوْ أُضحيَّةٌ)، أوْ للهِ؛ لأنَّهُ لفظٌ يقتضِي الإيجابَ، فترتّبَ عليهِ مقتضاهُ.
وكذَا: يتعيّنُ بإشعارِهِ(١) أوْ تقليدِهِ بنيّتِهِ.
(لَا بالنِّيَّةِ) حالَ الشِّراءِ أوِ السَّوْقِ؛ كإخراجِهِ مالًا للصّدقَةِ بهِ.

(وإذَا تعيّنَتْ) هديًا أوْ أُضحيَّةً:

(لمْ يَجُزْ بيعُهَا، ولَا هبتُهَا)؛ لتعلُّقِ حقِّ اللهِ بِهَا؛ كالمنذورِ عتقُهُ نذرَ تبرُّرٍ،
(إلَّا أنْ يُبْدلَهَا بخيرٍ مِنْهَا): فيجوزُ.
وكذَا: لوْ نقَلَ المِلكَ فِيهَا وشرَى خيرًا مِنْهَا: جازَ نصًّا(٢)، واختارَهُ الأكثرُ؛ لأنَّ المقصودَ نفعُ الفقراءِ، وهوَ حاصلٌ بالبدلِ.
ويَركبُ لحاجةٍ فقطْ بلَا ضررٍ.
(ويَجُزُّ صوفَهَا ونحوَهُ)؛ كشعرِهَا ووبَرِهَا، (إنْ كانَ) جزُّهُ (أنفعَ لهَا، ويتصدّقُ بهِ)،

٦٩٢

وإنْ كانَ بقاؤُهُ أنفعَ لهَا: لمْ يَجُزْ جزُّهُ.
ولَا يَشربُ مِنْ لبنِهَا إلَّا مَا فضَلَ عنْ ولدِهَا،
(ولَا يُعطِي جازِرَهَا أجرتَهُ مِنْهَا)؛ لأنَّهُ معاوضةٌ،
ويجوزُ أنْ يُهدِيَ لهُ، أوْ يتصدّقَ عليهِ مِنْهَا.
(ولَا يبيعُ جِلدَهَا ولَا شيئًا مِنْهَا)، سواءٌ كانتْ واجبةً أوْ تطوُّعًا؛ لأنَّهَا تعيّنَتْ بالذّبحِ،
(بلْ ينتفعُ بهِ)؛ أيْ: بجِلدِهَا،
أوْ يتصدّقُ بهِ استحبابًا؛
لقولِهِ چ : «لَا تبيعُوا لحومَ الأضاحِي والهدْيِ، وتصدّقُوا واستمتِعُوا بجلودِهَا»(٣)،
وكذَا: حكمُ جُلِّهَا.

(وإنْ تعيّبَتْ) بعدَ تعيينِهَا: (ذبَحَهَا، وأجزأتْهُ)،

وإنْ تلِفَتْ أوْ عابَتْ بفعلِـهِ أوْ تفريطِــهِ: لــزمَهُ البــدلُ؛ كسـائـــرِ الأماناتِ،
(إلَّا أنْ تكونَ واجبةً فِي ذمّتِهِ قبلَ التّعيينِ)؛ كفديةٍ ومنذورٍ فِي الذِّمَّةِ عُيّنَ عنهُ صحيحًا فتعيّبَ: وجبَ عليهِ نظيرُهُ مطلقًا،
وكذَا: لوْ سُرقَ، أوْ ضلَّ، ونحوُهُ.

٦٩٣

وليسَ لهُ استرجاعُ مَعيبٍ وضالٍّ ونحوِهِ وجَدَهُ.

ڭ ڭ ڭ

(والأُضحيَّةُ: سنَّةٌ) مؤكَّدةٌ علَى المسلمِ،

وتجبُ بنذرٍ.

(وذبحُهَا أفضلُ مِنَ الصّدقَةِ بثمنِهَا)؛ كالهدْيِ والعقيقَةِ؛ لحديثِ: «مَا عمِلَ ابنُ آدمَ يومَ النّحرِ عملًا أحبَّ إلَى اللهِ مِنْ إراقَةِ دمٍ»(٤).

(وسُنَّ أنْ يأكلَ) مِنَ الأُضحيَّةِ (ويُهدِيَ ويتصدّقَ أثلاثًا)، فيأكلَ هوَ وأهلُ بيتِهِ الثُّلثَ، ويُهدِيَ الثُّلثَ، ويتصدّقَ بالثُّلثِ، حتَّى مِنَ الواجبَةِ.

ومَا ذُبحَ ليتيمٍ ومكاتبٍ: لَا هديَّةَ ولَا صدقَةَ مِنهُ.

وهدْيُ التّطوُّعِ، والمتعَةِ، والقِرانِ؛ كالأُضحيَّةِ.

والواجبُ بنذرٍ أوْ تعيِينٍ: لَا يأكلُ مِنهُ.

(وإنْ أكَلَهَا)؛ أيِ: الأُضحيَّةَ (إلَّا أوقيَّةً تصدّقَ بِهَا: جازَ)؛ لأنَّ الأمرَ بالأكلِ والإطعامِ مطلقٌ.

(وإلَّا) يتصدّقْ مِنْهَا بأوقيَّةٍ؛ بأنْ أكَلَهَا كلَّهَا: (ضمِنَهَا)؛ أيِ: الأوقيَّةَ بمثلِهَا لحمًا؛ لأنَّهُ حقٌّ يجبُ عليهِ أداؤُهُ معَ بقائِهِ، فلزمتْهُ غرامتُهُ إذَا أتلفَهُ؛ كالوديعَةِ.

٦٩٤

(ويحرُمُ علَى مَنْ يضحِّي) أوْ يُضحَّى عنهُ: (أنْ يأخذَ فِي العَشرِ) الأُوَلِ مِنْ ذِي الحجَّةِ (مِنْ شعرِهِ) أوْ ظُفرِهِ (أوْ بشَرتِهِ شيئًا) إلَى(٥) الذّبحِ؛ لحديثِ مسلمٍ عنْ أمِّ سلمَةَ ږ مرفوعًا: «إذَا دخلَ العَشرُ وأرادَ أحدُكُمْ أنْ يضحِّيَ فلَا يأخذْ مِنْ شعرِهِ ولَا مِنْ أظفارِهِ شيئًا حتَّى يضحِّيَ»(٦)،

وسُنَّ حلْقٌ بعدَهُ.

ڭ ڭ ڭ

(١) تلف بمقدار كلمتين في (الأصل).

(٢) في (س، م): «أيضًا»، وفي (الأصل) محتملة للوجهين، والمثبت من بقية النسخ، قال في معونة أولي النهى (٤/٥٨٢): (وما تعين ... جاز نقل الملك فيه وشراء خير منه على الأصح نصًّا، نقله الجماعة عن أحمد، واختاره الأكثر).

(٣) أخرجه الإمام أحمد (٤/١٥) من حديث قتادة بن النعمان ڔ ، قال الهيثمي في مجمع الزوائد (٤/٢٦): (مرسل صحيح الإسناد).

(٤) أخرجه الترمذي (١٤٩٣)، وابن ماجه (٣١٢٦) من حديث عائشة ږ به مرفوعًا.

قال الترمذي: (حديث حسن غريب)، وأعلَّه البخاري بالانقطاع (انظر: العلل الكبير ٤٤١)، وضعَّفه ابن حبان في المجروحين (٣/١٥١).

(٥) تلف بمقدار كلمتين في (الأصل).

(٦) أخرجه أحمد (٦/٢٨٩)، ومسلم (١٩٧٧).

٩٢١

(فصلٌ)

(والوكيلُ أمينٌ لَا يضمنُ مَا تَلِفَ بيدِهِ بلَا تفريطٍ)؛ لأنَّهُ نائبُ المالكِ فِي اليدِ والتّصرُّفِ، فالهلاكُ فِي يدِهِ؛ كالهلاكِ فِي يدِ المالكِ ولوْ بجُعْلٍ،

فإنْ فرّطَ،
أوْ تعدَّى،
أوْ طُلبَ مِنهُ المالُ فامتنعَ مِنْ دفعِهِ لغيرِ عذرٍ:
ضَمِنَ.

(ويُقبلُ قولُهُ)؛ أيِ: الوكيلِ (فِي:

نفيِهِ)؛ أيْ: نفْيِ التّفريطِ ونحوِهِ،
(و) فِي (الهلاكِ معَ يمينِهِ)؛
لأنَّ الأصلَ براءَةُ ذمّتِهِ،
لكنْ إنِ ادّعَى التَّلَفَ بأمرٍ ظاهرٍ؛ كحريقٍ عامٍّ، ونهبِ جيشٍ: كُلِّفَ إقامَةَ البيِّنَةِ عليهِ، ثمَّ يُقبلُ قولُهُ فيهِ.

وإنْ وكّلَهُ فِي شراءِ شيءٍ فاشتراهُ، واختلفَا فِي قدرِ ثمنِهِ: قُبلَ قولُ الوكيلِ.

وإنِ اختلفَا فِي ردِّ العَيْنِ، أوْ ثمنِهَا، إلَى الموكِّلِ:

فقولُ وكيلٍ متطوِّعٍ،

٩٢٢

وإنْ كانَ بجُعْلٍ: فقولُ موكِّلٍ.

وإذَا قبضَ الوكيلُ الثّمنَ حيثُ جازَ: فهوَ أمانةٌ فِي يدِهِ،

لَا يلزمُهُ تسليمُهُ قبلَ طلبِهِ،
ولَا يضمنُ بتأخيرِهِ.

ويُقبلُ قولُ الوكيلِ فيمَا وُكِّلَ فيهِ.

ڭ ڭ ڭ

(ومَنَ ادّعَى وكالَةَ زيدٍ فِي قبضِ حقِّهِ مِنْ عمرٍو) بلَا بيِّنةٍ:

(لمْ يلزمْهُ)؛ أيْ: عمرًا (دفعُهُ إنْ صدّقَهُ)؛ لجوازِ أنْ ينكِرَ زيدٌ الوكالَةَ، فيستحقَّ عليهِ الرجوعَ،
(ولَا) يلزمُهُ (اليمينُ إنْ كذّبَهُ)؛ لأنَّهُ لَا يُقضَى عليهِ بالنُّكولِ، فلَا فائدَةَ فِي لُزُومِ تحليفِهِ،
(فإنْ دفعَهُ) عمرٌو (فأنكرَ زيدٌ الوكالَةَ:
حَلَفَ)؛ لاحتمالِ صدقِ الوكيلِ فِيهَا،
(وضَمِنَهُ عمرٌو) فيرجعُ عليهِ زيدٌ؛ لبقاءِ حقِّهِ فِي ذمّتِهِ.
ويرجعُ عمرٌو علَى الوكيلِ معَ بقاءِ مَا قَبَضَهُ أوْ تعدِّيهِ،
لَا إنْ صدّقَهُ وتَلِفَ بيدِهِ بلَا تفريطٍ.

(وإنْ كانَ المدفوعُ) لمدّعِي الوكالَةِ بغيرِ بيِّنَةٍ (وديعةً:

أخذَهَا) حيثُ وجدَهَا؛ لأنَّهَا عينُ حقِّهِ،

٩٢٣

(فإنْ تَلِفَتْ: ضمّنَ أيَّهُمَا شاءَ)؛ لأنَّ الدّافعَ ضمِنَهَا بالدّفعِ، والقابضَ قبضَ مَا لَا يستحقُّهُ،
فإنْ ضمّنَ الدّافعَ: لمْ يرجعْ علَى القابضِ إنْ صدّقَهُ،
وإنْ ضمّنَ القابضَ: لمْ يرجعْ علَى الدّافعِ،
وكدعوَى الوكالَةِ دعوَى الحوالَةِ والوصيَّةِ.

وإنِ ادّعَى أنَّهُ ماتَ وأنَا وارثُهُ:

لَزِمَهُ الدّفعُ إليهِ معَ التّصديقِ،
واليمينُ معَ الإنكارِ علَى نفْيِ العلمِ.

ڭ ڭ ڭ

٩٣٠

(فصلٌ)

النّوعُ (الثّانِي: المضاربَةُ)، مِنَ الضّربِ فِي الأرضِ، وهوَ السّفرُ للتّجارَةِ، قالَ تعالَى: {وَءَاخَرُونَ يَضۡرِبُونَ فِي ٱلۡأَرۡضِ يَبۡتَغُونَ مِن فَضۡلِ ٱللَّهِ} [المزمل:٢٠]، وتُسمَّى: قِراضًا ومعاملةً.

وهيَ: دفعُ مالٍ معلومٍ (لمتّجِرٍ)؛ أيْ: لمَنْ يتّجرُ (بهِ ببعضِ ربحِهِ)؛ أيْ: بجزءٍ معلومٍ مُشاعٍ مِنهُ كمَا تقدَّمَ(١).

فلوْ قالَ: خذْ هذَا المالَ مضاربةً ولمْ يذكرْ سهمَ العاملِ:

فالرِّبحُ كلُّهُ لربِّ المالِ،
والوضيعَةُ عليهِ،
وللعاملِ أُجرَةُ مثلِهِ.

وإنْ شرطَا جزءًا مِنَ الرِّبحِ لعبدِ أحدِهِمَا أوْ لعبديْهِمَا:

صحَّ،
وكانَ لسيِّدِهِ.

وإنْ شرطاهُ للعاملِ ولأجنبيٍّ معًا -ولوْ ولدِ أحدِهِمَا أوِ امرأتِهِ-:

وشرطَا عليهِ عملًا معَ العاملِ: صحَّ وكانَا عاملَيْنِ،

٩٣١

وإلَّا: لمْ تصحَّ المضاربَةُ.

(فإنْ قالَ) ربُّ المالِ للعاملِ:

اتّجرْ بهِ (والرِّبحُ بيننَا: فنصفانِ)؛ لأنَّهُ أضافَهُ إليْهِمَا إضافةً واحدةً، ولَا مرجِّحَ فاقتضَى التّسويَةَ.
(وإنْ قالَ): اتّجرْ بهِ (ولِي) ثلاثَةُ أرباعِهِ أوْ ثُلُثُهُ،
(أوْ) قالَ: اتّجرْ بهِ و (لكَ ثلاثَةُ أرباعِهِ أوْ ثُلُثُهُ:
صحَّ)؛ لأنَّهُ متَى عُلمَ نصيبُ أحدِهِمَا أخذَهُ،
(والباقِي للآخَرِ)؛ لأنَّ الرِّبحَ مستحَقٌّ لهمَا، فإذَا قُدِّرَ نصيبُ أحدِهِمَا مِنهُ فالباقِي للآخَرِ بمفهومِ اللّفظِ.

(وإنِ اختلفَا لمَنِ) الجزءُ (المشروطُ: فـ)ـهوَ (لعاملٍ) قليلًا كانَ أوْ كثيرًا؛ لأنَّهُ يستحقُّهُ بالعملِ، وهوَ يقِلُّ ويكثُرُ، وإنَّمَا تتقدّرُ حصّتُهُ بالشّرطِ، بخلافِ ربِّ المالِ؛ فإنَّهُ يستحقُّهُ بمالِهِ،

ويحلِفُ مدَّعيهِ.

وإنِ اختلفَا فِي قدرِ الجزءِ بعدَ الرِّبحِ(٢): فقولُ مالكٍ بيمينِهِ،

(وكذَا مساقاةٌ ومزارعةٌ) إذَا اختلفَا فِي:
الجزءِ المشروطِ،
أوْ قدْرِهِ؛
لمَا تقدَّمَ.

٩٣٢

ومضاربةٌ كشرِكَةِ عِنانٍ فيمَا تقدَّمَ(٣).

وإنْ فسدَتْ:

فالرِّبحُ لربِّ المالِ،
وللعاملِ أجرَةُ مثلِهِ.

وتصحُّ:

مؤقّتةً،
ومعلّقةً.

ڭ ڭ ڭ

(ولَا يضارِبُ) العاملُ (بمالٍ لآخرَ إنْ أضرَّ الأوّلَ ولمْ يرضَ)؛ لأنَّهَا تنعقدُ علَى الحظِّ والنّماءِ، فلمْ يجزْ لهُ أنْ يفعلَ مَا يمنعُهُ،

وإنْ لمْ يكنْ فِيهَا ضررٌ علَى الأوّلِ،
أوْ أذنَ:
جازَ،
(فإنْ فعلَ) بأنْ ضاربَ لآخرَ معَ ضررِ الأوّلِ بغيرِ إذنِهِ: (ردَّ حصتَهُ) مِنْ ربحِ الثانيَةِ (فِي الشّركَةِ) الأولَى؛ لأنَّهُ استحقَّ ذلكَ بالمنفعَةِ الَّتِي استحقّتْ بالعقدِ الأوّلِ.

ولَا نَفَقَةَ لعاملٍ إلَّا بشرطٍ.

(ولَا يُقسَمُ) الرِّبحُ (معَ بقاءِ العقدِ)؛ أيِ: المضاربَةِ (إلَّا باتِّفاقِهِمَا)؛

٩٣٣

لأنَّ الحقَّ لَا يخرجُ عَنْهُمَا،
والرِّبحُ وقايةٌ لرأسِ المالِ.

ڭ ڭ ڭ

(وإنْ:

تلِفَ رأسُ المالِ، أوْ) تلِفَ (بعضُهُ):
قبلَ التّصرفِ: انفسخَتْ فيهِ المضاربَةُ؛ كالتّالفِ قبلَ القبضِ،
وإنْ تلِفَ (بعدَ التّصرُّفِ): جُبرَ مِنَ الرِّبحِ؛ لأنَّهُ دارَ فِي التِّجارَةِ، وشرعَ فيمَا قُصدَ بالعقدِ مِنَ التُّصرفاتِ المؤدِّيَةِ إلَى الرِّبحِ،
(أوْ خسِرَ) فِي إحدَى سلعتَيْنِ، أوْ سَفرتَيْنِ: (جُبرَ) ذلكَ (مِنَ الرِّبحِ)؛ أيْ: وجبَ جبرُ الخُسرانِ مِنَ الرِّبحِ، ولمْ يستحقَّ العاملُ شيئًا إلَّا بعدَ كمالِ رأسِ المالِ؛ لأنَّهَا مضاربةٌ واحدةٌ، (قبلَ:
قِسمتِهِ) ناضًّا،
(أوْ تَنْضِيضِهِ) معَ محاسبتِهِ،
فإذَا احتسبَا وعلِمَا مالَهُمَا: لمْ يُجبَرِ الخسرانُ بعدَ ذلكَ ممَّا قبلَهُ، تنزيلًا للتَّنْضِيضِ معَ المحاسبَةِ منزلَةَ المقاسمَةِ.

وإنِ انفسخَ العقدُ، والمالُ:

عرضٌ،
أوْ دَينٌ،
فطلبَ ربُّ المالِ تنْضِيضَهُ: لَزِمَ العاملَ.

٩٣٤

وتبطلُ بموْتِ أحدِهِمَا.

فإنْ ماتَ:

عاملٌ،
أوْ مُودَعٌ،
أوْ وصيٌّ،
ونحوُهُ،
وجهلَ بقاءَ مَا بيدِهِمْ: فهوَ دَينٌ فِي التّرِكَةِ؛ لأنَّ الإخفاءَ وعدمَ التّعيينِ؛ كالغصبِ.

ڭ ڭ ڭ

ويُقبل قولُ العاملِ فيـ:

ـمَا يدّعيهِ مِنْ:
هلاكٍ،
وخسرانٍ،
ومَا يذكرُ أنَّهُ اشتراهُ:
لنفسِهِ،
أوْ للمضاربَةِ؛
لأنَّهُ أمينٌ.

والقولُ قولُ ربِّ المالِ فِي: عدمِ ردِّهِ إليهِ.

ڭ ڭ ڭ

(١) أي عند قوله: «(و) يُشترطُ أيضًا: (أنْ يشترطَا لكلٍّ مِنْهُمَا جزءًا مِنَ الرِّبحِ ...» في (ص٩٢٧).

(٢) في (الأصل، د، س، ع، م): «في قدر الجزء وبعد الربح».

(٣) أي عند قوله: «(ويُشترطُ) لشركَةِ العنانِ والمضاربَةِ ...» في (ص٩٢٦).

٩٤٩

(بابُ الإجارَةِ)

مشتقَّةٌ مِنَ الأجْرِ، وهوَ: العِوَضُ، ومنْهُ سُمِّيَ الثّوابُ أجرًا.

وهيَ:

عقدٌ علَى منفعةٍ مباحةٍ معلومةٍ،
مِنْ عينٍ معيّنةٍ، أوْ موصوفةٍ فِي الذِّمَّةِ،
مدَّةً معلومةً،
أوْ عملٍ معلومٍ،
بعِوَضٍ معلومٍ.

وتنعقدُ:

بلفظِ الإجارَةِ والكِراءِ ومَا فِي معناهُمَا،
وبلفظِ بيعٍ إنْ لمْ يُضفْ للعَيْنِ.

ڭ ڭ ڭ

و(تصحُّ) الإجارَةُ (بثلاثَةِ شروطٍ):

أحدُهَا: (معرفَةُ المنفعَةِ)؛ لأنَّهَا المعقودُ عَلَيْهَا، فاشتُرطَ العلمُ بِهَا؛ كالمبيعِ، وتحصلُ المعرفَةُ إمَّا:

بالعرْفِ؛
(كسُكنَى دارٍ)؛ لأنَّهَا لَا تُكرَى إلَّا لذلكَ. فلَا يعملُ فِيهَا حِدادةً

٩٥٠

ولَا قِصارَةً، ولَا يُسكنُهَا دابَّةً، ولَا يجعلُهَا مَخْزَنًا لطعامٍ.

ويدخلُ ماءُ بئرٍ تبعًا.
ولهُ إسكانُ ضيفٍ وزائرٍ.
(و) كـ(ـخدمَةِ آدمِيٍّ)؛ فيخدمُ مَـا جرَتْ بـهِ العـادَةُ مِـنْ ليــلٍ ونهـارٍ.
وإنِ استأجرَ حُرَّةً أوْ أَمَةً: صرفَ وجهَهُ عنِ النّظرِ.
(و) يصحُّ استئجارُ آدمِيٍّ لعملٍ معلومٍ؛ كـ(ـتعليمِ علمٍ)، وخياطَةِ ثوبٍ أوْ قِصارتِهِ، أوْ ليدلَّ علَى طريقٍ ونحوِهِ؛
لمَا فِي البخاريِّ عنْ عائشةَ ږ فِي حديثِ الهجرَةِ: «واستأجرَ رسولُ اللهِ چ وأبُو بكرٍ رجلًا(١) مِنْ بنِي الدِّيلِ هاديًا خِرِّيتًا»(٢)، والخِرِّيتُ: الماهرُ بالهدايَةِ.
وإمَّا بالوصفِ؛
كحمْلِ زُبْرَةِ حديدٍ وزنُهَا كذَا إلَى موضعٍ معيّنٍ، وبناءِ حائطٍ يَذكرُ طولَهُ، وعَرْضَهُ، وسَمْكَهُ، وآلتَهُ.

ڭ ڭ ڭ

٩٥١

الشّرطُ (الثّانِي: معرفَةُ الأجرَةِ) بمَا تحصُلُ بهِ معرفَةُ الثَّمَنِ؛ لحديثِ أحمدَ عنْ أبِي(٣) سعيدٍ ڔ : «أنَّ النَّبِيَّ چ نهَى عنِ استئجارِ الأجيرِ حتَّى يُبيّنَ لهُ أجرَهُ»(٤).

فإنْ آجرَهُ الدّارَ:
بعمارتِهَا،
أوْ عِوَضٍ معلومٍ، وشرطَ عليهِ عَمارتَهَا خارجًا عنِ الأجرَةِ:
لمْ تصحَّ.
ولوْ آجَرَهَا بمعيّنٍ علَى أنْ ينفقَ المستأجِرُ مَا تحتاجُ إليهِ محتَسِبًا بهِ مِنَ الأجرَةِ: صحَّ.

(وتصحُّ) الإجارَةُ (فِي الأجيرِ والظِّئرِ بطعامِهِمَا وكسوتِهِمَا)؛

رُويَ عنْ أبِي بكرٍ وعمرَ وأبِي موسَى فِي الأجيرِ(٥).

٩٥٢

وأمّا الظِّئْرُ؛ فلقولِهِ تعالَى: {وَعَلَى ٱلۡمَوۡلُودِ لَهُۥ رِزۡقُهُنَّ وَكِسۡوَتُهُنَّ بِٱلۡمَعۡرُوفِ} [البقرة:٢٣٣].
ويُشترطُ لصحَّةِ العقدِ:
العلمُ بمدَّةِ الرّضاعِ،
ومعرفَةُ الطِّفلِ بالمشاهدةِ،
وموضِعِ الرَّضاعِ،
ومعرفَةُ العِوَضِ.

(وإنْ:

دخلَ حمّامًا أوْ سفينةً) بلَا عقدٍ،
(أوْ أعطَى ثوبَهُ قَصَّارًا أوْ خيّاطًا) ليعملاهُ (بلَا عقدٍ:
صحَّ بأجرَةِ العادَةِ)؛ لأنَّ العُرْفَ الجارِيَ بذلكَ يقومُ مقامَ القولِ.
وكذَا لوْ دفعَ متاعَهُ لمَنْ يبيعُهُ،
أوِ استعملَ حمّالًا ونحوَهُ:
فلهُ أجرَةُ مثلِهِ، ولوْ لمْ يكنْ لهُ عادةٌ بأخذِ الأجرَةِ.

٩٥٣

ڭ ڭ ڭ

الشّرطُ (الثّالثُ: الإباحةُ فِي) نفعِ (العَيْنِ) المقدورِ عليهِ المقصودِ؛ كإجارةِ دارٍ يجعلُهَا مسجدًا، وشجرٍ لنشرِ ثيابٍ، أوْ قُعودِهِ بظلِّهِ.

(فلَا تصحُّ) الإجارَةُ (علَى نفعٍ محرّمٍ؛
كالزِّنَا، والزَّمْرِ، والغِناءِ، وجعْلِ دارِهِ كَنيسةً، أوْ لبيعِ الخمرِ)؛
لأنَّ المنفعَةَ المحرّمَةَ مطلوبٌ إزالتُهَا والإجارَةُ تنافِيهَا،
وسواءٌ شرطَ ذلكَ فِي العقدِ، أوْ لَا، إذَا ظنَّ الفعلَ.

ولَا تصحُّ:

إجارَةُ طيرٍ ليوقظَهُ للصّلَاةِ؛ لأنَّهُ غيرُ مقدورٍ عليهِ.
ولَا شمْعٍ وطعامٍ ليتجمّلَ بهِ ويردَّهُ.
ولَا ثوبٍ يوضعُ علَى نعْشِ ميِّتٍ، ذكرَهُ فِي المُغنِي والشّرحِ(٦).
ولَا نحوِ تُفَّاحةٍ لِشَمٍّ.

(وتصحُّ: إجارَةُ حائطٍ لوضعِ أطرافِ خشبِهِ) المعلومِ (عليهِ)؛ لإباحَةِ ذلكَ.

(ولَا تُؤْجِرُ المرأَةُ نفسَهَا) بعدَ عقدِ النِّكاحِ عَلَيْهَا (بغيرِ إذنِ زوجِهَا)؛ لتفويتِ حقِّ الزّوجِ.

ڭ ڭ ڭ

(١) في (ب، ز، ض): «رجلًا هو عبد الله بن أرقط -وقيل: ابن أريقط- كان كافرًا»، كتبت في حاشية (د، س، ع).

(٢) أخرجه البخاري (٢٢٦٣) وليس في شيء من طرقه ذكر اسم الأجير.

وجاء ذكره من حديث عائشة ږ عند الطبراني في الكبير (٢٣/٢٤ رقم ٦٠)، والحاكم (٣/٨)، وقال: (حديث صحيح على شرط مسلم ولم يخرجاه).

(٣) في (د): «ابن».

(٤) أخرجه أحمد (٣/٥٩) من حديث إبراهيم النخعي عن أبي سعيد الخدري ڔ به.

أعلَّه البيهقي (٦/١٢٠)، وعبد الحق في الأحكام الوسطى (٣/٢٨٤) بالانقطاع.

وأخرجه النسائي (٧/٣١- ٣٢) موقوفًا، ورجحه أبو زرعة (انظر: العلل لابن أبي حاتم س١١١٨).

(٥) لم نقف على من أخرجها، وذكر البغوي في شرح السنة (٨/٢٥٩) معلقًا عن ابن أبي نجيح عن أبيه قال: (كان مع أبي موسى الأشعري غلام يخدمه بطعام بطنه).

وفي مسائل الكوسج (٢٩٦٣) عن إسحاق بن راهويه قال: (فإن السنة مضت، في استئجار الرجل بالكسوة، وبطعامه أنه جائز، رأى ذلك ابن عباس، وأبو هريرة ښ ).

أما أثر ابن عباس ژ فأخرجه الحاكم (٢/٢٧٧)، والبيهقي (٤/٣٣٣).

وأما أثر أبي هريرة ڔ فأخرجه ابن ماجه (٢٤٤٥)، وصححه ابن حجر في الفتح (٩/٥٥٨)، والبوصيري في مصباح الزجاجة (٨٦٧).

(٦) انظر: المغني (٨/١٢٩)، الشرح الكبير (١٤/٣١٧).

٩٦٣

(فصلٌ)

(وهيَ)؛ أيِ: الإجارَةُ (عقدٌ لازمٌ) مِنَ الطّرفَيْنِ؛ لأنَّهَا نوعٌ مِنَ البيعِ، فليسَ لأحدِهِمَا فسخُهَا،

لغيرِ عيبٍ أوْ نحوِهِ.

(فإنْ آجرَهُ شيئًا ومنعَهُ)؛ أيْ: مَنَعَ المُؤْجِرُ المستأجِرَ الشّيءَ المُؤْجَرَ (كلَّ المدَّةِ أوْ بعضَهَا)؛ بأنْ سلّمَهُ العيْنَ ثمَّ حوّلَهُ قبلَ تقضِّي المدَّةِ: (فلَا شيءَ لهُ) مِنَ الأجرَةِ؛ لأنَّهُ لمْ يسلِّمْ لهُ مَا تناولَهُ عقدُ الإجارَةِ، فلمْ يستحقَّ شيئًا.

(وإنْ بدأَ الآخرُ(١))؛ -أيِ: المستأجرُ- فتحوّلَ (قبلَ انقضائِهَا)؛ أيِ: انقضاءِ مدَّةِ الإجارَةِ: (فعليهِ) جميعُ (الأجرَةِ)؛ لأنَّهَا عقدٌ لازمٌ، فترتّبَ مقتضاهَا وهوَ ملكُ المُؤْجِرِ الأجرَ، والمستأجِرِ المنافعَ.

ڭ ڭ ڭ

(وتنفسخُ) الإجارَةُ: (بتلَفِ العَيْنِ المُؤْجَرَةِ)؛ كدابّةٍ وعبدٍ ماتَا؛ لأنَّ المنفعَةَ زالَتْ بالكُلِّيَّةِ،

٩٦٤

وإنْ كانَ التّلَفُ بعدَ مُضيِّ مدَّةٍ لهَا أجرةٌ:
انفسخَتْ فيمَا بقِيَ،
ووجبَ للماضِي القِسْطُ.

(و) تنفسخُ الإجارَةُ أيضًا: (بموتِ المُرْتَضِعِ)؛ لتعذُّرِ استيفاءِ المعقودِ عليهِ؛ لأنَّ غيرَهُ لَا يقومُ مقامَهُ لاختلافِهِمْ فِي الرَّضاعِ.

(و) تنفسخُ الإجارَةُ أيضًا: بموتِ (الرّاكبِ إنْ لمْ يخلِّفْ بَدَلًا)؛ أيْ: مَنْ يقومُ مقامَهُ فِي استيفاءِ المنفعَةِ؛

بأنْ لمْ يكنْ لهُ وارثٌ،
أوْ كانَ غائبًا؛ كمَنْ يموتُ بطريقِ مكَّةَ ويتركُ جَمَلَهُ(٢):
فظاهرُ كلامِ أحمدَ: أنَّهَا تنفسخُ فِي الباقِي؛ لأنَّهُ قدْ جاءَ أمرٌ غالبٌ منعَ المستأجِرَ منفعَةَ العَيْنِ؛ أشبهَ مَا لوْ غُصبَتْ، هذَا كلامُهُ فِي المقنعِ(٣)،
والَّذِي في الإقناعِ والمنتهَى(٤) وغيرِهِمَا: أنَّهَا لَا تبطلُ بموتِ راكبٍ.

(و) تنفسخُ أيضًا بـ(٥):

٩٦٥

(انقلاعِ ضِرْسٍ) اكتُرِيَ لِقَلْعِهِ،
(أوْ بُرْئِهِ)؛
لتعذُّرِ استيفاءِ المعقودِ عليهِ،

فإنْ لمْ يبرأْ وامتنعَ المستأجِرُ مِنْ قَلْعِهِ: لمْ يُجبَرْ.

(ونحوِهِ)؛ أيْ: تنفسخُ الإجارَةُ بنحوِ ذلكَ؛ كاستئجارِ طبيبٍ ليُداويَهُ فبَرئَ.

و(لَا) تنفسخُ: (بموْتِ المتعاقدَيْنِ أوْ أحدِهِمَا) معَ سلامَةِ المعقودِ عليهِ؛ للزومِهَا.

(ولَا) تنفسخُ: (بـ)ـعذرٍ(٦) لأحدِهِمَا،

مثلَ (ضَيَاعِ نَفَقَةِ المستأجِرِ) للحجِّ (ونحوِهِ)؛ كاحتراقِ متاعِ مَنِ اكترَى دُكَّانًا لبَيعِهِ.

(وإنِ اكترَى:

دارًا فانهدمَتْ،
أوِ) اكترَى (أرضًا لزَرْعٍ فانقطعَ ماؤُهَا أوْ غَرِقَتْ:
انفسخَتِ الإجارَةُ فِي الباقِي) مِنَ المدَّةِ؛ لأن المقصودَ بالعقدِ قدْ فاتَ، أشبهَ مَا لوْ تَلِفَ.

وإنْ آجَرَهُ:

٩٦٦

أرضًا بلَا ماءٍ: صحَّ،
وكذَا إنْ أطلقَ معَ علمِهِ بحالِهَا،
وإنْ ظنَّ وجودَهُ بالأمطارِ وزيادَةِ الأنهارِ: صحَّ؛ كالعِلْمِ.

وإنْ غُصبَتِ المُؤْجَرَةُ: خُيِّرَ المستأجِرُ:

بينَ الفسخِ، وعليهِ أجرَةُ مَا مضَى،
وبينَ الإمضاءِ ومطالبَةِ الغاصبِ بأجرَةِ المثلِ.

ومَنِ استُؤجرَ لعملِ شيءٍ فمرضَ: أقيمَ مُقامَهُ مِنْ مالِهِ مَنْ يعملُهُ،

مَا لمْ تُشتَرَطْ(٧) مُباشرتُهُ،
أوْ يختلفْ فيهِ القصدُ؛ كالنّسخِ،
فيخيَّرُ المستأجِرُ بينَ الصّبرِ والفسْخِ.

(وإنْ:

وجدَ) المستأجِرُ (العيْنَ مَعيبةً،
أوْ حدثَ بِهَا) عندَهُ (عيبٌ)، وهوَ: مَا يظهرُ بهِ تفاوتُ الأجرِ:
(فلهُ الفسخُ)، إنْ لمْ يزلْ بلَا ضررٍ يلحقُهُ، (وعليهِ أجرَةُ مَا مضَى)؛ لاستيفائِهِ المنفعَةَ فيهِ،
ولهُ الإمضاءُ مجّانًا،
والخيارُ علَى التّراخِي.

٩٦٧

ويجوزُ: بيعُ العَيْنِ المُؤْجَرَةِ،

ولَا تنفسخُ الإجارَةُ بهِ،
وللمشترِي الفسخُ إنْ لمْ يَعلَمْ.

ڭ ڭ ڭ

(ولَا يضمنُ أجيرٌ خاصٌّ)، وهوَ: مَنِ استُؤجِرَ مدَّةً معلومةً يستحقُّ المستأجرُ نفعَهُ فِي جميعِهَا، سِوَى فِعْلِ الخَمْسِ بسُنَنِهَا فِي أوقاتِهَا، وصلَاةِ جُمُعةٍ وعيدٍ، سُمِّيَ خاصًّا؛ لاختصاصِ المستأجِرِ بنفعِهِ تلكَ المدَّةَ، ولَا يستنيبُ (مَا جنَتْ يدُهُ خطأً)؛ لأنَّهُ نائبُ المالكِ فِي صرفِ منافعِهِ فيمَا أمرَ بهِ فلمْ يضمنْ كالوكيلِ،

وإنْ تعدَّى أوْ فرّطَ: ضَمِنَ.

(ولَا) يضمَنُ أيضًا (حَجّامٌ، وطبيبٌ، وبَيْطارٌ)، وخَتّانٌ،

(لمْ تجنِ أيديهِمْ،
إنْ عُرفَ حِذْقُهُمْ)؛ أيْ: معرفتُهُمْ صَنعتَهُمْ؛
لأنَّهُ فعلَ فعلًا مباحًا فلمْ يضمنْ سِرايتَهُ،
ولَا فرقَ بينَ خاصِّهِمْ ومشتركِهِمْ.
فإنْ لمْ يكنْ لهُمْ حِذْقٌ فِي الصَّنعَةِ: ضَمِنُوا؛ لأنَّهُ لَا يحِلُّ لهُمْ مباشرةُ القطعِ إذًا،
وكذَا لوْ كانَ حاذقًا وجنَتْ يدُهُ؛ بأنْ تجاوزَ بالخِتانِ إلَى بعضِ الحشفَةِ، أوْ بآلَةٍ كالَّةٍ، أوْ تجاوزَ بقطعِ السِّلْعَةِ مَوْضِعَهَا:

٩٦٨

ضَمِنَ؛ لأنَّهُ إتلافٌ لَا يختلفُ ضمانُهُ بالعمدِ والخطأِ.

(ولَا) يضمنُ أيضًا: (راعٍ لمْ يتعدَّ)؛ لأنَّهُ مؤتمَنٌ علَى الحفظِ؛ كالمُودَعِ،

فإنْ تعدَّى أوْ فرّطَ: ضَمِنَ.

(ويضمنُ) الأجيرُ (المشترَكُ)، وهوَ: مَنْ قُدِّرَ نفعُهُ بالعملِ؛ كخياطَةِ ثوبٍ، وبناءِ حائطٍ، سُمِّيَ مشتَرَكًا؛ لأنَّهُ يتقبّلُ أعمالًا لجماعةٍ فِي وقتٍ واحدٍ يعملُ لهُمْ، فيشتركُونَ فِي نفعِهِ؛ كالحائكِ، والقَصّارِ، والصَّبّاغِ، والحمّالِ، فكلٌّ منهُمْ ضامنٌ (مَا تلفَ بفعلِهِ)؛ كتخرِيقِ الثّوبِ، وغَلَطِهِ فِي تفصيلِهِ؛

رُويَ عنْ عمرَ وعليٍّ(٨) وشُرَيحٍ والحسنِ ښ (٩)،
لأنَّ عملَهُ مضمونٌ عليهِ؛ لكونِهِ لَا يستحقُّ العِوَضَ إلَّا بالعملِ، وأنَّ الثّوبَ لوْ تَلِفَ فِي حِرْزِهِ بعدَ عملِهِ لمْ يكنْ لهُ أجرةٌ فيمَا عملَ بهِ، بخلافِ الخاصِّ، والمتولِّدُ مِنَ المضمونِ: مضمونٌ،
وسواءٌ عملَ فِي بيتِهِ أوْ بيتِ المستأجِرِ،
أوْ كانَ المستأجِرُ علَى المتاعِ أوْ لَا.

٩٦٩

(ولَا يضمنُ) المشترَكُ:

(مَا تلِفَ مِنْ حِرْزِهِ،
أوْ بغيرِ فعلِهِ)؛
لأنَّ العيْنَ فِي يدِهِ أمانةٌ؛ كالمودَعِ.

(ولَا أجرَةَ لهُ) فيمَا عملَ فيهِ؛ لأنَّهُ لمْ يسلِّمْ عملَهُ إلَى المستأجِرِ، فلمْ يستحقَّ عِوَضَهُ، سواءٌ كانَ فِي بيتِ المستأجِرِ أوْ غيرِهِ، بناءً كانَ أوْ غيرَهُ.

وإنْ حبسَ الثّوبَ علَى أجرتِهِ فتلِفَ: ضمِنَهُ؛ لأنَّهُ لمْ يرهنْهُ عندَهُ ولَا أذِنَ لهُ(١٠) فِي إمساكِهِ، فلزِمَهُ الضّمانُ؛ كالغاصبِ.

وإنْ ضربَ الدّابَّةَ بقَدْرِ العادَةِ: لمْ يضمنْ.

ڭ ڭ ڭ

(وتجبُ الأجرَةُ بالعقدِ)؛ كثَمَنٍ، وصَداقٍ،

وتكونُ حالَّةً (إنْ لمْ تؤجَّلْ) بأجَلٍ معلومٍ، فلَا تجبُ حتَّى يحِلَّ.

(وتُستحقُّ)؛ أيْ: يملكُ الطّلبَ بِهَا (بتسليمِ العملِ الَّذِي فِي الذِّمَّةِ)، ولَا يجبُ تسليمُهَا قبلَهُ -وإنْ وجبتْ بالعقدِ-؛ لأنَّهَا عِوَضٌ، فلَا يستحقُّ تسليمَهُ إلَّا معَ تسليمِ المعوَّضِ؛ كالصَّداقِ.

وتستقرُّ كاملةً:

٩٧٠

باستيفاءِ المنفعَةِ،
وبتسليمِ العَيْنِ، ومُضِيِّ المدَّةِ معَ عدمِ المانعِ،
أو(١١) فراغِ عملِ مَا بيدِ مستأجِرٍ ودفعِهِ إليهِ،

وإنْ كانتْ لعملٍ، فببذْلِ تسليمِ العَيْنِ، ومُضيِّ مدَّةٍ يمكنُ الاستيفاءُ فِيهَا.

(ومِنْ تسلّمَ عينًا بإجارةٍ فاسدةٍ وفرغَتِ المدَّةُ: لزمَهُ أجرَةُ المثلِ) لمدَّةِ بقائِهَا فِي يدِهِ، سكنَ أوْ لمْ يسكنْ؛ لأنَّ المنفعَةَ تلِفَتْ تحتَ يدِهِ بعِوَضٍ لمْ يسلَّمْ للمُؤْجِرِ، فرجعَ إلَى قيمتِهَا.

ڭ ڭ ڭ

(١) في (ب): «وإن بدا للآخر»، والمثبت من (د، ض، ع)، وفي (س، م): «وإن بدا لآخر»، وفي (ز، ل) صُحِّحت إلى: «(وإن بذل الآخر) -أي المستأجرُ- المنافعَ فتحوَّل»، وقد -اختلفت نسخ الزاد هنا فمنها ما وافق المثبت، ومنها ما وافق نسخة (ب) انظر: الزاد (ص٢٢٨ت: القاسم).

(٢) في (ع): «حمله».

(٣) المقنع (١٤/٤٤٩).

(٤) انظر: الإقناع (٢/٥٢٧)، المنتهى (٣/١٠٧).

(٥) في (ز): من المتن.

(٦) في (ز): من المتن.

(٧) في (س): «ما لم تشترط فيه».

(٨) أخرجه عبد الرزاق (٨/٢١٧ - ٢١٨)، وابن أبي شيبة (٦/٢٨٥).

وضعفه الشافعي عنهما، وقوَّاه عن علي ڔ ابنُ حزم في المحلى (٨/٢٠٢)، والبيهقي في معرفة السنن والآثار (٨/٣٣٨ - ٣٣٩).

(٩) أما عن شريح فأخرجه عبد الرزاق (٨/ ٢١٧)، وابن أبي شيبة (٦/٢٨٦)، وأما عن الحسن فأخرجه ابن أبي شيبة (٦/٢٨٧).

(١٠) في (ب، ز): «ولا اذنه»، وفي (س، ل): «ولا اذنه له» إلا أنه في هامش (س) ألحق: «له» وصححها، والمثبت من (د، ض، ع).

(١١) في (ب): «و».

٩٩٤

(فصلٌ)

(وتصرُّفاتُ الغاصبِ الحُكْمِيَّةُ)؛ أيِ: الَّتِي لهَا حُكْمٌ مِنْ صحَّةٍ وفسادٍ؛

كالحجِّ، والطّهارَةِ ونحوِهما(١)،
والبيعِ، والإجارَةِ، والنِّكاحِ ونحوِهَا:
(باطلةٌ)؛ لعدمِ إذْنِ المالكِ.
وإنِ اتّجرَ بالمغصوبِ فالرِّبحُ لمالكِهِ.

(والقولُ:

فِي قيمَةِ التّالِفِ): قولُ الغاصبِ؛ لأنَّهُ غارمٌ،
(أوْ قدْرِهِ)؛ أيْ: قدْرِ المغصوبِ،
(أوْ صفتِهِ)؛ بأنْ قالَ: غصبتَنِي عبدًا كاتِبًا، وقالَ الغاصبُ: لمْ يكنْ كاتِبًا:
فــ(قولُهُ)؛ أيْ: قولُ الغاصبِ؛ لما تقدَّمَ.

(و) القولُ:

(فِي ردِّهِ،
أوْ تعيُّبِهِ(٢))؛ بأنْ قالَ الغاصبُ: كانتْ فيهِ إصبعٌ زائدةٌ أوْ نحوُهَا،

٩٩٥

وأنكرَهُ مالكُهُ:

(قولُ ربِّهِ)؛ لأنَّ الأصلَ عدمُ الرّدِّ والعيبِ.

وإنْ شاهدتِ البيِّنَةُ المغصوبَ مَعيبًا، وقالَ الغاصبُ: كانَ مَعيبًا وقْتَ غصْبِهِ، وقالَ المالكُ: تعيّبَ عندَكَ: قُدِّمَ قولُ الغاصبِ؛ لأنَّهُ غارِمٌ.

(وإنْ جهلَ) غاصبٌ (ربَّهُ)؛ أيْ: ربَّ المغصوبِ:

سلّمَهُ إلَى الحاكمِ، فبرئَ مِنْ عهدتِهِ،
ويلزمُهُ تسلّمُهُ.
أوْ (تصدّقَ بهِ عنهُ مضمونًا)؛ أيْ: بِنِيَّةِ ضمانِهِ إنْ جاءَ ربُّهُ، فإذَا تصدّقَ بهِ كانَ ثوابُهُ لربِّهِ وسقطَ عنهُ إثمُ الغصبِ،
وكذَا حكمُ رهنٍ ووديعةٍ ونحوِهَا إذَا جهلَ ربَّهَا،
وليسَ لمَنْ هيَ عندَهُ أخذُ شيءٍ مِنْهَا ولوْ كانَ فقيرًا.

ڭ ڭ ڭ

(ومَنْ:

أتلفَ) لغيرِهِ مالًا (محترمًا) بغيرِ إذنِ ربِّهِ: ضمِنَهُ؛ لأنَّهُ فوّتَهُ عليهِ،
(أوْ فتحَ قَفَصًا) عنْ طائرٍ فطارَ: ضمِنَهُ.
(أوْ) فتحَ (بابًا) فضاعَ مَا كانَ مغلَقًا عليهِ بسببِهِ،
(أوْ حلَّ وِكاءَ) زِقٍّ مائعٍ أوْ جامدٍ، فأذابتْهُ الشّمسُ، أوْ ألقتْهُ ريحٌ فاندفقَ: ضمِنَهُ،
(أوْ) حلَّ (رباطًا) عنْ فرسٍ،

٩٩٦

(أوْ) حلَّ (قيدًا) عنْ مقيّدٍ،
(فذهبَ مَا فيهِ،
أوْ أتلفَ) مَا فيهِ (شيئًا، ونحوَهُ)؛ أيْ: نحوَ مَا ذكرَ:
(ضمنَهُ)؛ لأنَّهُ تلِفَ بسببِ فعلِهِ.

(وإنْ ربطَ دابَّةً بطريقٍ ضيِّقٍ،

فعثرَ بهِ) إنسانٌ،
أوْ أتلفَتْ شيئًا:
(ضمِنَ)؛ لتعدِّيهِ بالرّبطِ،
ومثلُهُ لوْ تركَ فِي الطّريقِ طينًا، أوْ خشَبةً، أوْ حَجَرًا، أوْ كِيسَ دراهمَ، أوْ أسندَ خشَبةً إلَى حائطٍ.

(كـ)ـمَا يضمنُ مقتنِي (الكلبِ العقورِ:

لمَنْ دخلَ بيتَهُ بإذنِهِ،
أوْ عقرَهُ خارجَ منزلِهِ)؛
لأنَّهُ متعدٍّ باقتنائِهِ؛
فإنْ دخلَ منزِلَهُ بغيرِ إذنِهِ لمْ يضمنْهُ: لأنَّهُ متعدٍّ بالدُّخولِ،
وإنْ أتلفَ العَقورُ شيئًا بغيرِ العقْرِ؛ كمَا لوْ وَلَغَ أوْ بالَ فِي إناءِ إنسانٍ: فلَا ضمانَ؛ لأنَّ هذَا لَا يختصُّ بالعَقورِ،
وحُكْمُ أسدٍ ونمرٍ وذئبٍ وهرٍّ تأكلُ الطُّيورَ وتَقلِبُ القُدورَ فِي العادَةِ: حكمُ كلبٍ عَقورٍ.

٩٩٧

ولهُ قتلُ هرٍّ بأكلِ لحمٍ ونحوِهِ، والفواسقِ.

وإنْ:

حفرَ فِي فِنائِهِ بئرًا لنفسِهِ: ضمِنَ مَا تلفَ بِهَا،
وإنْ حفرَهَا:
لنفعِ المسلمينَ،
بلَا ضررٍ،
فِي سابِلةٍ:
لمْ يضمنْ مَا تلِفَ بِهَا؛ لأنَّهُ محسنٌ.

وإنْ مالَ حائطُهُ ولمْ يهدمْهُ حتَّى أتلفَ شيئًا: لمْ يضمنْهُ؛ لأنَّ الميلَ حادِثٌ والسُّقوطُ بغيرِ فعلِهِ.

ڭ ڭ ڭ

(ومَا أتلفَتِ البهيمَةُ مِنَ الزّرعِ) والشّجرِ وغيرِهِمَا:

(ليلًا، ضمِنَهُ صاحبُهَا،
وعكسُهُ النّهارُ)؛
لمَا روَى مالكٌ عنِ الزُّهرِيِّ عنْ حزامِ(٣) بنِ سعدٍ: «أنَّ ناقةً للبراءِ دخلَتْ حائطَ قومٍ فأفسدَتْ، فقضَى رسولُ اللهِ چ أنَّ

٩٩٨

علَى أهلِ الأموالِ حفظَهَا بالنّهارِ، ومَا أفسدَتْ باللّيلِ فهوَ مضمونٌ عليهِمْ»(٤)،

(إلَّا أنْ تُرسَلَ) نهارًا (بقُرْبِ مَا تُتْلِفُهُ عادةً): فيضمنَ مرسلُهَا؛ لتفريطِهِ.

وإذَا:

طردَ دابَّةً مِنْ زرعِهِ: لمْ يضمنْ،
إلَّا أنْ يُدخِلَهَا مزرعَةَ غيرِهِ،
فإنِ اتّصلَتِ المَزارعُ: صبرَ؛ ليرجعَ علَى ربِّهَا،
ولوْ قدرَ أنْ يُخرِجَهَا ولهُ مُنْصَرَفٌ غيرُ المَزارعِ فتَرَكَهَا: فهدرٌ.

(وإنْ كانتِ) البهيمَةُ (بيدِ راكبٍ، أوْ قائدٍ، أوْ سائقٍ:

ضمِنَ جِنايتَهَا بمُقدَّمِهَا)؛ كيدِهَا، وفمِهَا،

٩٩٩

(لَا) مَا جنَتْ (بمؤخَّرِهَا)؛ كرِجلِهَا؛ لمَا روَى سعيدٌ مرفوعًا: «الرِّجلُ جُبارٌ»، وفِي روايَةِ أبِي هريرةَ ڔ : «رِجْلُ العَجْماءِ جُبارٌ»(٥)،
ولوْ كانَ السّببُ مِنْ غيرِهِمْ؛ كنَخْسٍ وتَنْفيرٍ: ضَمِنَ فاعلُهُ،
فلوْ ركِبَهَا اثنانِ: فالضّمانُ علَى المتصرِّفِ مِنْهُمَا.

(وباقِي جنايتِهَا: هدرٌ) إذَا لمْ يكنْ يدُ أحدٍ عَلَيْهَا؛ لقولِهِ چ : «العَجْماءُ جُبارٌ»(٦)؛ أيْ: هدْرٌ،

إلَّا الضّاريَةَ، والجوارحَ وشِبْهَهَا.

(كـ:

قتلِ الصّائلِ عليهِ) مِنْ آدمِيٍّ أوْ غيرِهِ، إنْ لمْ يندفعْ إلَّا بالقتلِ، فإذَا قتلَهُ: لمْ يضمَنْهُ؛ لأنَّهُ قتلَهُ بدفعٍ جائزٍ؛ لمَا فيهِ مِنْ صيانَةِ النّفسِ.
(و) كـ(ـكسرِ مِزْمارٍ) وغيرِهِ مِنْ آلاتِ اللّهوِ،
(وصليبٍ،

١٠٠٠

وآنيَةِ ذهبٍ وفضَّةٍ،
وآنيَةِ خمرٍ غيرِ محترمَةٍ)؛
لمَا روَى أحمدُ عنِ ابنِ عمرَ ژ : «أنَّ النَّبِيَّ چ أمرَهُ أنْ يأخذَ مُدْيَةً، ثمَّ خرجَ إلَى أسواقِ المدينَةِ وفيهَا زُقاقُ الخمرِ قدْ جُلبَتْ مِنَ الشّامِ، فشُقَّتْ بحضرتِهِ، وأمرَ أصحابَهُ بذلكَ»(٧).
ولَا يضمنُ: كتابًا فيهِ أحاديثُ رديئةٌ،
ولَا حُلِيًّا محرّمًا علَى رِجالٍ إذَا لمْ يصلحْ للنِّساءِ.

ڭ ڭ ڭ

(١) في (ب، ض، م): «ونحوها».

(٢) في (ب): «أو عدم تعيبه»، وفي (م): «أو عدم عيبه».

(٣) في (د، ع): «حرام»، ولعله هو الصواب؛ كما في كتب التراجم [انظر: الإكمال، لابن ماكولا (٢/٤١١)].

(٤) أخرجه مالك (٢١٧٧)، وأحمد (٥/٤٣٦)، وابن ماجه (٢٣٣٢) عن حرام بن سعد به مرسلًا، ولفظ مالك وأحمد: (أنَّ على أهل الحوائط حفظها بالنهار، وأنَّ ما أفسدت المواشي بالليل ضامن على أهلها).

ورُويَ موصولًا أخرجه أحمد (٥/٤٣٦)، وأبو داود (٣٥٦٩، ٣٥٧٠) من طريق الزهري عن حرام بن سعد بن محيصة عن أبيه، تكلم فيه الطحاوي في معاني الآثار (٣/٢٠٤)، وقال الشافعي: (أخذنا به لثبوته واتصاله) (انظر: التلخيص الحبير ٦/٢٨٥٣)، وقال ابن عبد البر في التمهيد: (هذا الحديث وإن كان مرسلًا فهو حديث مشهور، أرسله الأئمة وحدث به الثقات ... وتلقوه بالقبول) (انظر: موسوعة شروح الموطأ ١٨/٤٧٩).

(٥) أخرجه أبو داود (٤٥٩٢) من حديث سفيان بن حسين عن الزهري عن ابن المسيب عن أبي هريرة ڔ به مرفوعًا.

قال الدارقطني (٣٣٠٦): (لم يُتابع سفيان بن حسين على قوله: (الرجل جبار) وهو وهم؛ لأن الثقات خالفوه ولم يذكروا ذلك... وهو المحفوظ عن أبي هريرة).

(٦) أخرجه أحمد (٢/٢٢٨)، والبخاري (١٤٩٩)، ومسلم (١٧١٠) من حديث أبي هريرة ڔ .

(٧) أخرجه أحمد (٢/٧١، ٢/١٣٢، ١٣٣) من طريقين عن ابن عمر ژ .

قال الهيثمي: (رواه كله أحمد بإسنادين في أحدهما: أبو بكر بن أبي مريم، وقد اختلط، وفي الآخر أبو طعمة، وقد وثقه محمد بن عبدالله بن عمار الموصلي، وضعفه مكحول، وبقية رجاله ثقات).

١٠٣٣

(بابُ الجعالَةِ)

بتثليثِ الجيمِ؛ قالَهُ ابنُ مالكٍ(١). قالَ ابنُ فارسٍ: «الجُعْلُ والجعَالَةُ والجَعِيلَةُ: مَا يُعطاهُ الإنسانُ علَى أمرٍ يفعلُهُ»(٢).

(وهيَ) اصطلاحًا: (أنْ يجعلَ) جائزُ التّصرُّفِ (شيئًا) متموَّلًا (معلومًا لمَنْ يعملُ لهُ:

عملًا معلومًا)؛
كردِّ عبدِهِ مِنْ محلِّ كذَا، أوْ بناءِ حائطِ كذَا،
(أوْ) عملًا (مجهولًا،
مدَّةً معلومةً)؛ كشهرٍ كذَا،
(أوْ) مدَّةً (مجهولةً).

فلَا يُشترطُ:

العلمُ بالعملِ،
ولَا المدَّةِ،
ويجوزُ الجمعُ بينَهُمَا هنَا بخلافِ الإجارَةِ.

١٠٣٤

ولَا تعيينُ العاملِ؛
للحاجةِ،

ويقومُ العملُ مقامَ القَبُولِ؛ لأنَّهُ يدلُّ عليهِ؛ كالوكالَةِ.

ودليلُهَا:

قولُهُ تعالَى: {وَلِمَن جَآءَ بِهِۦ حِمۡلُ بَعِيرٖ} [يوسف:٧٢]،
وحديثُ اللَّدِيغِ(٣).

والعملُ الَّذِي يُؤخذُ الجُعْلُ عليهِ:

(كردِّ عبدٍ، ولُقَطَةٍ)،
فإنْ كانتْ فِي يدِهِ فجعلَ لهُ مالكُهَا جُعلًا ليردَّهَا: لمْ يُبَحْ لهُ أخذُهُ،
(و) كـ(ـخياطةٍ، وبنـاءِ حـائـطٍ)، وسـائـــرِ مَــا يُستـأجــرُ عـليـــهِ مِــنَ الأعمالِ،
(فمَنْ فعلَهُ بعدَ علمِهِ بقولِهِ)؛ أيْ: بقولِ صاحبِ العملِ: مَنْ فعلَ كذَا فلهُ كذَا: (استحقَّهُ)؛ لأنَّ العقدَ استقرَّ بتمامِ العملِ.
(والجماعَةُ) إذَا عملُوهُ: (يقتسمونَهُ) بالسّويَّةِ؛ لأنَّهُمُ اشتركُوا فِي العملِ الَّذِي يُستحقُّ بهِ العِوَضُ، فاشتركُوا فيهِ.

١٠٣٥

(و) إنْ بلغَهُ الجُعْلُ (فِي أثنائِهِ)؛ أيْ: أثناءِ العملِ: (يأخذُ قِسْطَ تمامِهِ)؛ لأنَّ مَا فعلَهُ قبلَ بلوغِ الخبرِ غيرُ مأذونٍ فيهِ، فلمْ يستحقَّ بهِ عوضًا.
وإنْ لمْ يبلُغْهُ إلَّا بعدَ العملِ: لمْ يستحقَّ شيئًا لذلكَ.

(و) الجعالَةُ عقدٌ جائزٌ (لكلٍّ) مِنْهُمَا (فسخُهَا)؛ كالمضاربةِ،

(فـ)ـمتَى كانَ الفسخُ (مِنَ العاملِ) قبلَ تمامِ العملِ: فإنَّهُ (لَا يستحقُّ شيئًا)؛ لأنَّهُ أسقطَ حقَّ نفسِهِ حيثُ لمْ يأْتِ بمَا شُرطَ عليهِ.
(و) إنْ كانَ الفسخُ (مِنَ الجاعلِ:
بعدَ الشُّروعِ) فِي العملِ: فـ(ـللعاملِ أجرَةُ) مِثْلِ (عَمَلِهِ)؛ لأنَّهُ عمِلَهُ بعِوَضٍ لمْ يُسلَّمْ لهُ،
وقبْلَ الشُّروعِ فِي العملِ: لَا شيءَ للعاملِ،
وإنْ زادَ أوْ نقصَ -قبْلَ الشُّروعِ- فِي الجُعْلِ: جازَ؛ لأنَّهَا عقدٌ جائزٌ.

(ومعَ الاختلافِ فِي:

أصلِهِ)؛ أيْ: أصلِ الجُعْلِ،
(أوْ قدْرِهِ:
يُقبلُ قولُ الجاعلِ)؛ لأنَّهُ منكِرٌ، والأصلُ براءَةُ ذمّتِهِ.

(ومَنْ ردَّ لُقَطةً، أوْ ضالّةً، أوْ عمِلَ لغيرِهِ عملًا، بغيرِ جُعْلٍ)، ولَا إذنٍ: (لمْ يستحقَّ عِوَضًا)؛

١٠٣٦

لأنَّهُ بذلَ منفعتَهُ مِنْ غيرِ عوضٍ فلمْ يستحقَّهُ؛
ولئلَّا يلزمَ الإنسانَ مَا لمْ يلتزمْهُ،
(إلَّا) فِي تخليصِ متاعِ غيرِهِ مِنْ هَلَكَةٍ فلهُ أجرَةُ المِثْلِ ترغيبًا،
وإلَّا (دينارًا أوِ اثنَيْ عشرَ درهمًا عنْ ردِّ الآبِقِ) مِنَ المِصْرِ أوْ خارجِهِ،
رُويَ عنْ عمرَ وعلِيٍّ وابنِ مسعودٍ ښ (٤)؛
لقولِ ابنِ أبِي مُلَيْكَةَ وعمرِو بنِ دينارٍ: «أنَّ النَّبِيَّ چ جعلَ فِي ردِّ الآبِقِ إذَا جاءَ بهِ خارجًا مِنَ الحرم دينارًا»(٥).

١٠٣٧

(ويرجعُ) رادُّ الآبِقِ (بنفَقَتِهِ أيضًا)؛ لأنَّهُ مأذونٌ فِي الإنفاقِ شرعًا؛ لحرمَةِ النّفْسِ، ومحلُّهُ: إنْ لمْ ينْوِ التّبَرعَ، ولوْ هربَ مِنهُ فِي الطّريقِ،

وإنْ ماتَ السّيِّدُ رجعَ فِي ترِكتِهِ.

وعلمَ مِنهُ جوازُ أخذِ الآبِقِ لمَنْ وجدَهُ، وهوَ أمانَةٌ بيدِهِ.

ومَنِ ادّعاهُ فصدّقَهُ العبدُ أخذَهُ.

فإنْ لمْ يجدْ سيِّدَهُ:

دفعَهُ إلَى الإمامِ أوْ نائبِهِ؛
ليحفظَهُ لصاحبِهِ،
ولهُ بيعُهُ لمصلحَةٍ،
ولَا يملكُهُ مُلْتَقِطُهُ بالتّعريفِ؛ كَضَوالِّ الإبِلِ، وإنْ باعَهُ ففاسدٌ.

ڭ ڭ ڭ

(١) انظر: إكمال الإعلام بتثليث الكلام (١/١٠).

(٢) مقاييس اللغة (١/٤٦٠ [جعل]).

(٣) أخرجه أحمد (٣/٤٤)، والبخاري (٢٢٧٦)، ومسلم (٢٢٠١) من حديث أبي سعيد الخدري ڔ قال: (انطلق نفر من أصحاب النبي چ في سفرة سافروها. إلى أن قال: فقال بعضهم: ما أنا براقٍ لكم حتى تجعلوا لنا جُعلًا).

(٤) أما أثر عمر ڔ : فأخرجه ابن أبي شيبة (٦/٥٤١)، وابن حزم في المحلى ( ٨/٢٠٨) عن ابن المسيب: (أن عمر ڔ جعل في الآبق دينارًا أو اثني عشر درهمًا)، وأخرجه البيهقي (٦/٢٠٠) عن ابن المسيب قولَه.

وأما أثر علي ڔ : فأخرجه ابن أبي شيبة (٦/٥٤١)، وابن حزم في المحلى ( ٨/٢٠٨)، والبيهقي (٦/٢٠٠) نحو أثر عمر ڔ .

وأما أثر ابن مسعود ڔ : فأخرجه عبد الرزاق (٨/٢٠٨)، وابن أبي شيبة (٦/٥٤١)، وابن حزم في المحلى (٨/٢٠٨)، والبيهقي (٦/٢٠٠): (أن ابن مسعود جعل فيه أربعين درهمًا). قال البيهقي: (وهذا أمثل ما رُوي في هذا الباب)، وقال ابن حزم عن هذه الآثار: (وكل ذلك لا يصح).

(٥) أخرجه ابن أبي شيبة (٦/٥٤٠)، وابن حزم في المحلى (٨/٢٠٧) عنهما مرسلًا.

وأخرجه البيهقي (٦/٢٠٠) عن عمرو بن دينار عن ابن عمر ژ مرفوعًا، وقال: (هذا ضعيف، والمحفوظ حديث ابن جريج عن ابن أبي مليكة وعمرو بن دينار.. وذلك منقطع).

١١٤٧

(فصلٌ)

والمناسخاتُ جمعُ مناسخةٍ، مِنَ النّسخِ بمعنَى الإبطالِ، أوِ الإزالَةِ، أوِ التّغييرِ، أوِ النّقلِ.

وفِي الاصطلاحِ: موتُ ثانٍ فأكثرَ منْ ورثَةِ الأوّلِ قبلَ قَسْمِ تركتِهِ.

(إذَا ماتَ شخصٌ ولمْ تُقسَمْ تركتُهُ حتَّى ماتَ بعضُ ورثتِهِ،

فإنْ ورِثُوهُ)؛ أيْ: وَرِثَهُ ورَثَةُ الثّانِي (كالأوّلِ)؛ أيْ: كمَا يرثُونَ الأوّلَ؛ (كإخوةٍ) أشقّاءَ أوْ لأبٍ ذكورٍ، أوْ ذُكورٍ وإناثٍ ماتُوا واحدًا بعدَ واحدٍ حتَّى بقِيَ ثلاثةٌ مثلًا: (فاقسِمْهَا)؛ أيِ: التّرِكَةَ (علَى مَنْ بقِيَ) مِنَ الورثَةِ، ولَا تَلتفِتْ للأوّلِ،
(وإنْ كانَ ورثةُ كلِّ ميِّتٍ لَا يرثُونَ غيرَهُ؛ كإخوةٍ لهُمْ بَنُونَ: فصحِّحِ) المسألَةَ (الأولَى، واقسِمْ سهمَ كلِّ ميِّتٍ علَى مسألتِهِ)، وهيَ عددُ بَنِيهِ، (وصحِّحِ المُنْكسِرَ كمَا سبقَ)؛ كمَا لوْ ماتَ إنسانٌ عنْ ثلاثَةِ بنِينَ، ثمَّ ماتَ الأوّلُ عنِ ابنَيْنِ، ثمَّ الثّانِي عنْ ثلاثةٍ، ثمَّ الثّالثُ عنْ أربعةٍ، فالمسألَةُ الأولَى منْ ثلاثةٍ، ومسألَةُ الثّانِي مِنَ اثنيْنِ وسَهْمُهُ يُبَايِنُهُمَا(١)، ومسألةُ الثّالثِ منْ ثلاثةٍ وسهمُهُ يُبَاينُهَا، ومسألَةُ الرّابعِ منْ أربعةٍ وسهمُهُ يُبَايِنُهَا، والاثنانِ داخلةٌ فِي الأربعَةِ، وهيَ تُبايِنُ

١١٤٨

الثّلاثَةَ، فتضربُهَا فِيهَا تبلغُ اثنَيْ عَشَرَ، تضربُهَا فِي ثلاثةٍ تبلغُ ستَّةً وثلاثِينَ، ومِنْهَا تصحُّ، للأوّلِ اثنا عَشَرَ لابْنَيْهِ، والثّانِي(٢) اثنا عَشَرَ لِبَنِيهِ الثّلاثَةِ، والثّالِثِ(٣) اثْنا عَشَرَ لِبَنِيهِ الأَرْبَعَةِ.

(وإنْ لمْ يرثُوا الثّانِيَ كالأوّلِ)؛ بأنِ اختلفَ ميراثُهُمْ مِنْهُمَا(٤): (صحّحْتَ) المسألَةَ (الأولَى) للميِّتِ الأوّلِ، وعرفْتَ سهامَ الثّانِي مِنْهُمَا(٥)، وعَمِلْتَ مسألَةَ الثّانِي، (وقسَمْتَ أسهمَ الثّانِي) مِنَ الأوّلِ (علَى) مسألَةِ (ورثتِهِ،

فإنِ انقسمَتْ: صَحَّتَا منْ أصلِهَا)؛ كرجلٍ خلّفَ زوجةً وبنتًا وأخًا، ثمَّ ماتَتِ البنتُ عنْ زوجٍ وبنتٍ وعمٍّ، فالمسألَةُ الأولَى منْ ثمانيةٍ، وسهامُ البنْتِ مِنْهَا أربعةٌ، ومسألتُهَا أيضًا منْ أربعةٍ فصحّتَا مِنَ الثّمانيَةِ، لزوجَةِ أبيهَا سهمٌ، ولزوجِهَا سهمٌ، ولبنتِهَا سهمانِ، ولعمِّهَا أربعةٌ: ثلاثةٌ منْ أخيهِ وسهمٌ مِنْهَا.
(وإنْ لمْ تَنْقَسِمْ) سهامُ الثّانِي علَى مسألتِهِ:
(ضربْتَ كلَّ الثانيَةِ) إنْ بايَنَتْهَا سهامُ الثّانِي،
(أوْ) ضَرَبْتَ (وَفْقَهَا للسِّهَامِ) إنْ وَافَقَتْهَا (فِي الأولَى)، فمَا بلغَ فهوَ الجامعَةُ.
(ومَنْ لهُ شيءٌ مِنْهَا)؛ أيْ: مِنَ الأولَى (فاضرِبْهُ فيمَا ضربتَهُ فِيهَا) وهوَ الثّانيَةُ عندَ التّبايُنِ، أوْ وَفْقَهَا عندَ التّوافقِ،

١١٤٩

(ومَنْ لهُ شيءٌ مِنَ الثّانيَةِ، فاضْرِبْهُ فيمَا تركَهُ الميِّتُ) الثّانِي؛ أيْ: فِي عددِ سهامِهِ مِنَ الأولَى عندَ المُباينَةِ، (أوْ وَفْقَهُ) عندَ الموافقَةِ،
ومَنْ يرثُ مِنْهُمَا تَجمعُ مالَهُ مِنْهُمَا؛ فمَا اجتمعَ (فهوَ لهُ).

مثالُ المُوافقَةِ: أنْ تكونَ الزّوجةُ أمًّا للبنْتِ الميِّتَةِ فِي المثالِ السّابقِ؛ فتصيرَ مسألتُهَا مِنَ اثنَيْ عَشَرَ؛ تُوافِقُ سهامَهَا الأربعَةَ مِنَ الأولَى بالرُّبعِ، فتضربُ ربعَهَا ثلاثَةً فِي الأولَى وهيَ ثمانيَةٌ تكنْ أربعةً وعشرينَ،

للزّوجَةِ:
مِنَ الأولَى سهمٌ فِي ثلاثةٍ وَفْقَ الثّانيَةِ بثلاثةٍ،
ومنَ الثّانيَةِ سهمانِ فِي واحدٍ وَفْقَ سهامِ البنْتِ باثنَيْنِ،
فيجتمعُ لهَا خمسةٌ،
وللأخِ:
مِنَ الأولَى ثلاثةٌ فِي ثلاثةٍ وَفْقَ الثّانيَةِ بتسعةٍ،
ومنَ الثانيةِ واحدٌ فِي واحدٍ؛ بواحدٍ؛
فلهُ عَشَرَةٌ،
ولزوجِ الثّانيَةِ ثلاثةٌ(٦)،
ولبنتِهَا ستَّةٌ.

١١٥٠

ومثالُ المُبايَنَةِ أنْ تموتَ البنْتُ فِي المثالِ المذكورِ عنْ زوجٍ، وبنتَيْنِ، وأُمٍّ، فإنَّ مسألتَهَا تعولُ لثلاثةَ عَشَرَ، تُبَايِنُ سهامَهَا الأربعةَ؛ فتضربُهَا فِي الأولَى تَكُنْ مائةً وأربعَةً،

للزّوجَةِ:
مِنَ الأولَى سهمٌ فِي الثّانيَةِ بثلاثةَ عَشَرَ،
ولهَا مِنَ الثّانيَةِ سهمانِ مضروبانِ فِي سهامِهَا مِنَ الأولَى أربعَةٍ بثمانيةٍ،
يجتمعُ لهَا أحدٌ وعشرونَ،
وللأخِ:
فِي الأولَى ثلاثةٌ فِي الثّانيَةِ بتسعةٍ وثلاثِينَ،
ولَا شيءَ لهُ مِنَ الثّانيَةِ،
وللزّوجِ مِنَ الثّانيَةِ ثلاثةٌ فِي أربعةٍ باثنَيْ عَشَرَ،
ولِبِنْتَيْهَا(٧) مِنَ الثّانيَةِ ثمانيةٌ فِي أربعةٍ باثنَيْنِ وثلاثِينَ.

(وتعملُ فِي) الميِّتِ (الثّالثِ فأكثرَ: عَمَلَكَ فِي) الميِّتِ (الثّانِي معَ الأوّلِ)،

فتصحِّحُ(٨) الجامعَةَ للأُولَيَيْنِ(٩)،

١١٥١

وتَعرفُ سهامَ الثّالثِ مِنْهَا،
وتقسِمُهَا علَى مسألتِهِ،
فإنِ انقسمَتْ: لمْ تحتجْ لضربٍ، وتَقْسِمُ كمَا سبقَ،
وإنْ لمْ تنقسمْ: فاضربِ الثّالثَةَ أوْ وَفْقِها فِي الجامعَةِ،
ثمَّ مَنْ لهُ شيءٌ مِنَ الجامعَةِ الأولَى أخذَهُ مضروبًا فِي مسألَةِ الثّالثِ أوْ وَفْقَهَا،
ومَنْ لهُ شيءٌ مِنَ الثّالثَةِ أخذَهُ مضروبًا فِي سهامِهِ أوْ وَفْقِها،
وهكذَا إنْ ماتَ رابعٌ فأكثرُ.

ڭ ڭ ڭ

(١) في (د، ل، م): «يباينها»، وفي (ع): «تباينهما».

(٢) في (ب، د، ز، ض، ع، ل، م): «وللثاني».

(٣) في (ب، د، ض، ع، ل، م): «وللثالث».

(٤) في (س): «منها».

(٥) في (ب، د، ز، ض، ع، ل): «منها».

(٦) في (الأصل، س): «بثلاثة»، وفي (ض): «ثلاثة في واحد بثلاثة».

(٧) في (الأصل، د، ع، ل، م): «ولبنتها».

(٨) في (الأصل): «فتصحُّ»، وفي (ع): «فنصحح».

(٩) في (ب، د، ز، ض، م): «للأوَّلين»، وفي (ل): «الأولاين».

١٢٦٥

(فصلٌ)

(يصحُّ

تفويضُ البُضعِ:
بأنْ يزوِّجَ الرّجلُ ابنتَهُ المُجْبَرَةَ) بلَا مهرٍ،
(أوْ تأذنَ المرأَةُ لوليِّهَا أنْ يزوِّجَهَا بلَا مهرٍ):
فيصحُّ العقدُ ولهَا مهرُ المثلِ؛ لقولِهِ تعالَى: {لَّا جُنَاحَ عَلَيۡكُمۡ إِن طَلَّقۡتُمُ ٱلنِّسَآءَ مَا لَمۡ تَمَسُّوهُنَّ أَوۡ تَفۡرِضُواْ لَهُنَّ فَرِيضَةٗ} [البقرة:٢٣٦].
(و) يصحُّ أيضًا (تفويضُ المهرِ: بأنْ يزوِّجَهَا علَى مَا يشاءُ أحدُهُمَا) أيْ: أحدُ الزّوجَيْنِ، (أوْ) يشاءُ (أجنبيٌّ؛
فـ)ـيصحُّ العقدُ، و(لهَا مهرُ المِثْلِ بالعَقْدِ)؛ لسقوطِ التّسميَةِ بالجَهالَةِ.

ولهَا طلبُ فرضِهِ،

(ويَفرِضُهُ)؛ أيْ: مهرَ المِثْلِ (الحاكمُ بِقَدْرِهِ) بطلبِهَا(١)؛ لأنَّ الزِّيادَةَ عليهِ مَيْلٌ علَى الزّوجِ، والنّقصَ مِنهُ مَيْلٌ علَى الزّوجَةِ(٢)،

١٢٦٦

وإنْ تراضيَا(٣) ولوْ علَى قليلٍ: صحَّ؛ لأنَّ الحقَّ لَا يعدوهُمَا(٤).

(ومَنْ ماتَ مِنْهُمَا)؛ أيْ: مِنَ الزّوجَيْنِ:

(قبلَ الإصابَةِ)، والخلوَةِ،
(والفَرْضِ) لمهرِ المِثْلِ:
(ورِثَهُ الآخَرُ)؛ لأنَّ ترْكَ تسميَةِ الصّداقِ لَا يقدحُ فِي صحَّةِ النِّكاحِ،

ڭ ڭ ڭ

(ولهَا مهرُ) مِثلِهَا منْ (نسائِهَا) أيْ: قراباتِهَا؛ كأمٍّ، وخالةٍ، وعمَّةٍ،
فيعتبرُهُ الحاكمُ بمَنْ تُساويهَا مِنْهُنَّ -القربَى فالقربَى- فِي مالٍ، وجَمالٍ، وعقلٍ، وأدبٍ، وسِنٍّ، وبَكارةٍ أوْ ثُيُوبَةٍ،
فإنْ لمْ يكنْ لهَا أقاربُ: فبمَنْ تُشابِهُهَا منْ نساءِ بلدِهَا.

(وإنْ طلّقَهَا) أي: المُفَوَّضَةَ، أوْ مَنْ سُمِّيَ لهَا مهرٌ فاسدٌ، (قبلَ الدُّخولِ) والخلوةِ: (فلهَا المُتعَةُ بقدرِ يُسرِ زوجِهَا وعُسرِهِ)؛ لقولِهِ تعالَى: {وَمَتِّعُوهُنَّ عَلَى ٱلۡمُوسِعِ قَدَرُهُۥ وَعَلَى ٱلۡمُقۡتِرِ قَدَرُهُ} [البقرة:٢٣٦]،

١٢٦٧

فأعلاهَا خادمٌ:
وأدناهَا: كِسوةٌ تجزئُهَا فِي صلاتِهَا.

(ويَسْتقِرُّ مهرُ المِثْلِ) للمُفَوَّضَةِ ونحوِهَا:

(بالدُّخولِ)،
والخَلْوَةِ،
ولمسِهَا، ونَظَرِهِ إلَى فَرْجِهَا بشهوةٍ،
وتقبيلِهَا بحضرَةِ النّاسِ.
وكذَا المُسمَّى يتقرَّرُ بذلكَ.

ويَتَنَصّفُ المُسمَّى بفُرْقَةٍ منْ قِبَلِهِ؛

كطلاقِهِ،
وخُلعِهِ،
وإسلامِهِ.

ويسقطُ كلُّهُ بِفُرْقَةٍ مِنْ قِبَلِهَا؛

كردّتِهَا،
وفسخِهَا لعيبِهِ،
واختيارِهَا لنفسِهَا بجعلِهِ لهَا بسؤالِهَا.

(وإنْ طلّقَهَا)؛ أيْ: الزّوجةَ -مُفَوَّضةً كانتْ أوْ غيرَهَا- (بعدَهُ)؛ أيْ: بعدَ الدُّخولِ: (فلَا مُتعَةَ) لهَا، بلْ لهَا المهرُ كمَا تقدَّمَ.

ڭ ڭ ڭ

١٢٦٨

(وإذَا افترقَا فِي) النِّكاحِ (الفاسدِ) المُختلَفِ فيهِ:

(قَبْلَ الدُّخولِ والخَلوَةِ:
فلَا مَهْرَ)،
ولَا مُتعَةَ،
سواءٌ طلّقَهَا أوْ ماتَ عنْهَا؛ لأنَّ العَقْدَ الفاسدَ وجودُهُ كعَدَمِهِ.
(و) إنِ افترقَا (بعدَ أحدِهِمَا) أي: الدُّخولِ، أوِ الخَلوَةِ، أوْ مَا يُقَرِّرُ الصَّداقَ ممَّا تقدَّمَ: (يجبُ المُسمَّى) لهَا فِي العَقْدِ؛
قياسًا علَى الصَّحيحِ،
وفِي بعضِ ألفاظِ حديثِ عائشَةَ ږ : «ولهَا الَّذِي أعطاهَا بمَا أصابَ مِنْهَا»(٥).

ڭ ڭ ڭ

(ويجبُ مهرُ المِثْلِ:

لمَنْ وُطِئَتْ) فِي نكاحٍ باطلٍ مُجمَعٍ علَى بطلانِهِ؛ كالخامسَةِ،
أوْ وُطِئَتْ (بشبهةٍ
أوْ زِنًا كَرْهًا)؛

١٢٦٩

لقولِهِ چ : «فلهَا المهرُ بمَا استحلَّ منْ فَرْجِهَا»(٦)؛ أيْ: نالَ مِنهُ، وهوَ: الوطءُ،
ولأنَّهُ إتلافٌ للبُضعِ بغيرِ رضَا مالِكِهِ، فأوجبَ القيمَةَ وهيَ المهرُ.
(ولَا يجبُ معَهُ)؛ أيْ: معَ المهرِ (أَرْشُ بَكارةٍ)؛ لدخولِهِ فِي مهرِ مثلِهَا؛ لأنَّهُ يعتبرُ بِبِكْرٍ مثلِهَا؛ فلَا يجبُ مرَّةً ثانيَةً،
ولَا فرقَ فيمَا ذُكرَ بينَ ذاتِ المَحْرَمِ وغيرِهَا.
والزّانيَةُ المُطاوِعَةُ: لَا شيءَ لهَا -إنْ كانتْ حُرَّةً-.

ولَا يصحُّ تزويجُ مَنْ نكاحُهَا فاسدٌ قبلَ طلاقٍ أوْ فسخٍ،

فإنْ أباهُمَا زوجٌ: فسَخَهُ حاكمٌ.

ڭ ڭ ڭ

(وللمرأةِ) قبْلَ دخولٍ (منعُ نفسِهَا حتَّى تقبضَ صَداقَهَا الحالَّ) مُفوَّضةً كانتْ أوْ غيرَهَا؛ لأنَّ المَنفعَةَ المعقودَ عَلَيْهَا تتلَفُ بالاستيفاءِ، فإذَا تعذّرَ استيفاءُ المهرِ عَلَيْهَا لمْ يمكنْهَا استرجاعُ عِوَضِهَا،

ولهَا النَّفَقَةُ زمنَهُ،
(فإنْ كانَ) الصّداقُ (مؤجَّلًا) ولمْ يحلَّ، (أوْ حلَّ قبلَ التَّسليمِ): لمْ تملكْ منعَ نفسِهَا؛ لأنَّهَا رضيَتْ بتأخيرِهِ،

١٢٧٠

(أوْ سلَّمَتْ نفسَهَا تَبَرُّعًا)؛ أيْ: قبلَ الطّلبِ بالحالِّ:
(فليسَ لهَا) بعدَ ذلكَ (منعُهَا)؛ أيْ: منعُ نفسِهَا؛ لِرِضاهَا بالتّسليمِ، واستقرَّ الصَّداقُ(٧)،

ولوْ أبَى الزّوجُ تسليمَ الصّداقِ حتَّى تُسلِّمَ نفسَهَا، وأبَتْ تسليمَ نفسِهَا حتَّى يُسلِّمَ الصّداقَ: أُجْبِرَ زوجٌ ثمَّ زوجةٌ،

ولوْ أَقبضَهُ لهَا وامتنعَتْ بلَا عُذْرٍ: فلهُ استرجاعُهُ.

(فإنْ أَعسرَ) الزّوجُ (بالمهرِ الحالِّ: فلهَا الفسخُ) إنْ كانتْ حُرَّةً مكلَّفَةً (ولوْ بعدَ الدُّخولِ)؛ لتعذُّرِ الوصولِ إلَى العِوَضِ بعدَ قبضِ المُعوَّضِ؛ كمَا لوْ أفلسَ المشترِي،

مَا لمْ تكنْ تزوّجتْهُ عالمةً بعُسرتِهِ.
ويُخَيَّرُ سيِّدُ الأَمَةِ؛ لأنَّ الحقَّ لهُ،
بخلافِ وليِّ صغيرةٍ ومَجنونَةٍ.

(ولَا يفسخُهُ) -أي: النِّكاحَ- لعسرتِهِ بحالِّ مهرٍ (إلَّا حاكمٌ)؛ كالفسخِ لعُنَّةٍ ونحوِهَا للاختلافِ فيهِ.

ومَنِ اعترفَ لامرأةٍ أنَّ هذَا ابنُهُ مِنْهَا؛ لزِمَهُ لهَا مهرُ مِثْلِهَا؛ لأنَّهُ الظّاهرُ، قالَهُ فِي التَّرغيبِ(٨).

ڭ ڭ ڭ

(١) في (ع) من المتن، والكلمة ليست في (ب، ز، ض).

(٢)

(٣) في (د، ز، ل): «وإن تراضيا قبله، أي: قبل فرض الحاكم لمهر المثل»، غير أن قوله: «لمهر المثل» ليست في (ز).

(٤) في (د، ز، ل): «لا يعدوهما. ويصحُّ إبراؤها من مهر المثل قبل فرضه؛ لأنَّه حقٌّ لها، فهي مخيَّرةٌ بين إبقائه وإسقاطه».

(٥) أخرجه بهذا اللفظ ابن حبان (٤٠٧٤) وهو حديث عائشة المتقدم في النكاح بلا ولي (ص١٢١١) أخرجه أحمد، وأبو داود، والترمذي، وابن ماجه، وصححه ابن معين، ولفظه عندهم -سوى الترمذي-: «ولها مهرها بما أصاب منها».

(٦) الحديث السابق وهذا لفظ الترمذي (١١٠٢).

(٧) كذا في النسخ المعتمدة لدينا وغيرها التي بين أيدينا: «واستقرَّ الصداق»، ولعل الأنسب للسياق أن تكون: «واستقرار الصداق»، وقارن بما في شرح المنتهى للبهوتي (٥/٢٨٣) وكشاف القناع (١١/٥١٧).

(٨) نقله في الفروع للشمس ابن مفلح (٨/٣٥٨).

١٣٩١

(كتابُ الظِّهارِ)

مشتقٌّ مِنَ الظَّهْرِ؛ وخُصَّ بهِ منْ بينِ سائرِ الأعضاءِ: لأنَّهُ موضعُ الرُّكوبِ، ولذلكَ سُمِّيَ المركوبُ ظَهرًا، والمرأةُ مركوبَةٌ إذَا غُشِيَتْ.

(وهوَ مُحَرَّمٌ)؛ لقولِهِ تعالَى: {وَإِنَّهُمۡ لَيَقُولُونَ مُنكَرٗا مِّنَ ٱلۡقَوۡلِ وَزُورٗا} [المجادلة:٢].

(فمَنْ:

شبَّهَ زوجتَهُ أوْ) شبَّهَ (بعضَهَا) أيْ: بعضَ زوجتِهِ،
(ببعضِ) مَنْ تحرُمُ عليهِ، (أوْ بكلِّ مَنْ تحرُمُ عليهِ:

أبدًا:

بنسَبٍ)؛ كأمِّهِ وأختِهِ،
(أوْ رَضاعٍ)؛ كأختِهِ مِنهُ،
أوْ بمصاهرةٍ؛ كحَمَاتِهِ،

أوْ بمنْ تَحْرُمُ عليهِ إلَى أمدٍ؛ كأُخْتِ زوجتِهِ وعمَّتِهَا.

(منْ ظهرٍ) بيانٌ للبعضِ؛ كأنْ يقولَ: أنتِ عليَّ كظهرِ أُمِّي، أوْ أختِي،
(أوْ) أنْتِ عليَّ كـ(ـبطنِ) عمّتِي،
(أوْ عضوٍ آخرَ لَا ينفصلُ)؛ كيَدِهَا أوْ رجلِهَا،

١٣٩٢

(بقولِهِ) -متعلِّقٌ بـ«شبَّهَ»- (لهَا) أيْ: لزوجتِهِ: (أنْتِ) أوْ ظهرُكِ أوْ يدُكِ (عليَّ أوْ معِي أوْ منِّي كظهرِ أُمِّي، أوْ كيَدِ أختِي، أوْ وجهِ حماتِي ونحوِهِ،
أوْ أنْتِ عليَّ حرامٌ): فهوَ مُظاهِرٌ، ولوْ نوَى طلاقًا أوْ يمينًا، (أوْ) قالَ: أنْتِ عليَّ (كالميْتَةِ والدّمِ) والخنزيرِ:

(فهوَ مُظاهِرٌ) جوابُ «فمَنْ».

وكذَا لوْ قالَ:

أنتِ عليَّ كظهرِ فلانَةَ الأجنبيَّةِ،
أوْ كظهرِ أبِي، أوْ أخِي، أوْ زيدٍ.

وإنْ قالَ: أنْتِ عليَّ أوْ عندِي كأمِّي، أوْ مثلُ أمِّي:

وأطلقَ: فظهارٌ،
وإنْ نوَى فِي الكرامَةِ ونحوَهَا: دُيِّنَ، وقُبِلَ حُكمًا.

وإنْ قالَ: أنتِ أمِّي أوْ كأمِّي: فليسَ بظهارٍ، إلَّا معَ نيَّةٍ أوْ قرينةٍ.

وإنْ قالَ: شعرُكِ أوْ سمعُكِ ونحوُهُ كظهرِ أُمِّي: فليسَ بظهارٍ.

ڭ ڭ ڭ

(وإنْ قالتْهُ لزوجِهَا)؛ أيْ: قالتْ لهُ نظيرَ مَا يصيرُ بهِ مُظاهِرًا مِنْهَا:

(فليسَ بظهارٍ)؛ لقولِهِ تعالَى: {ٱلَّذِينَ يُظَٰهِرُونَ مِنكُم مِّن نِّسَآئِهِم} [المجادلة:٢] فخصَّهُمْ بذلكَ,

١٣٩٣

(وعَلَيْهَا)؛ أيْ: علَى الزّوجَةِ إذَا قالتْ ذلكَ لزوجِهَا (كفّارتُهُ) أيْ: كفّارَةُ الظِّهارِ؛ قياسًا علَى الزّوجِ,
وعَلَيْهَا التّمكينُ قبلَ التّكفيرِ.

ويُكرَهُ نداءُ أحدِ الزَّوجَيْنِ الآخرَ بمَا يختصُّ بذِي رحِمٍ مُحَرَّمٍ؛ كأبِي وأمِّي.

(ويصحُّ) الظِّهارُ (منْ كلِّ زَوْجَةٍ),

لَا مِنْ أمَةٍ أوْ أمِّ وَلَدٍ، وعليهِ كفّارةُ يمينٍ.

ولَا يصحُّ ممَّنْ لَا يصحُّ طلاقُهُ.

ڭ ڭ ڭ

١٤٤٨

(فصلٌ)

(ونفقةُ المطلّقةِ الرّجعيَّةِ وكسوتُهَا وسكناهَا: كالزّوجَةِ)؛ لأنَّهَا زوجةٌ؛ بدليلِ قولِهِ تعالَى: {وَبُعُولَتُهُنَّ أَحَقُّ بِرَدِّهِنَّ فِي ذَٰلِكَ} [البقرة:٢٢٨]،

(ولَا قَسْمَ لهَا)؛ أيْ: للرّجعيَّةِ، وتقدَّمَ(١).

(والبائنُ:

بفسخٍ،
أوْ طلاقِ) ثلاثٍ، أوْ علَى عِوَضٍ:
(لهَا ذلكَ)؛ أيِ: النّفقَةُ والكِسْوةُ والسُّكنَى (إنْ كانتْ حاملًا)؛ لقولِهِ تعالَى: {وَإِن كُنَّ أُوْلَٰتِ حَمۡلٖ فَأَنفِقُواْ عَلَيۡهِنَّ حَتَّىٰ يَضَعۡنَ حَمۡلَهُنَّ} [الطلاق:٦].

ومَنْ أنفقَ يظنُّهَا حاملًا فبانَتْ حائلًا: رجعَ،

ومَنْ تركَهُ يظنُّهَا حائلًا فبانَتْ حاملًا: لزمَهُ مَا مضَى.

ومَنِ ادّعتْ حملًا: وجبَ إنفاقُ ثلاثةِ أشهرٍ،

فإنْ مضَتْ ولمْ يَبِنْ: رجعَ.

(والنَّفقةُ) للبائنِ الحاملِ (للحَمْلِ) نفسِهِ، (لَا لهَا مِنْ أجلِهِ)؛ لأنَّهَا تجبُ بوُجُودِهِ وتَسْقُطُ بعدمِهِ؛

١٤٤٩

فتجبُ:
لحاملٍ ناشزٍ،
ولحاملٍ مِنْ وطءِ:
شُبْهةٍ،
أوْ نكاحٍ فاسدٍ،
أوْ مِلْكِ يمينٍ ولوْ أعتقَهَا،
وتسقُطُ بمُضِيِّ الزّمانِ، قالَ المنقِّحُ: «مَا لمْ تَسْتَدِنْ بإذنِ حاكمٍ، أوْ تنفقْ بنيَّةِ رُجوعٍ»(٢).

ڭ ڭ ڭ

(ومَنْ)؛ أيْ: أيُّ زوجةٍ:

(حُبِسَتْ ولوْ ظُلمًا،
أوْ نَشَزَتْ،
أوْ تطوّعَتْ بلَا إذنِهِ بصومٍ أوْ حجٍّ،
أوْ أحرمَتْ بنذرِ حجٍّ أوْ) نذرِ (صومٍ، أوْ صامَتْ عنْ كفّارةٍ، أوْ) عنْ (قضاءِ رمضانَ معَ سعةِ وقتِهِ) بلَا إذنِ زوجٍ،
(أوْ سافرَتْ لحاجتِهَا ولوْ بإذنِهِ:
سقطَتْ) نفقتُهَا؛ لأنَّهَا منعَتْ نفسَهَا عنهُ بسببٍ لَا مِنْ جهتِهِ؛

١٤٥٠

فسقطَتْ نفقتُهَا،
بخلافِ مَنْ: أحرمَتْ بفريضةٍ مِنْ صومٍ، أوْ حجٍّ، أوْ صلاةٍ، ولوْ فِي أوّلِ وقتِهَا بسُننِهَا، أوْ صامَتْ قضاءَ رمضانَ فِي آخرِ شعبانَ؛ لأنَّهَا فعلَتْ مَا أوجبَ الشّرعُ عَلَيْهَا.
وقدرُهَا فِي حجَّةِ فرضٍ: كحضرٍ.

وإنِ اختلفَا فِي نشوزٍ أوْ أَخْذِ نفقةٍ: فقولُهَا.

(ولَا نفقةَ ولَا سُكنَى) مِنْ تركةٍ (لمتوفًى عنْهَا) ولوْ حاملًا؛ لأنَّ المالَ انتقلَ عنِ الزّوجِ إلَى الورثَةِ، ولَا سببَ لوجوبِ النّفقَةِ عليهِمْ،

فإنْ كانتْ حاملًا: فالنّفَقَةُ مِنْ حصَّةِ الحملِ مِنَ التّرِكَةِ إنْ كانتْ،
وإلَّا فعلَى وارثِهِ الموسِرِ.

ڭ ڭ ڭ

(ولهَا)؛ أيْ: لمَنْ وجبتْ لهَا النّفقةُ مِنْ زوجةٍ، ومطلّقةٍ رجعيَّةٍ، وبائنٍ حاملٍ، ونحوِهَا: (أخذُ نفقةِ كلِّ يومٍ مِنْ أوّلِهِ)؛ يعنِي: مِنْ طلوعِ الشّمسِ؛ لأنَّهُ أوّلُ وقتِ الحاجةِ إليهِ، فلَا يجوزُ تأخيرُهُ عنهُ.

والواجبُ دفعُ قوتٍ مِنْ خبزٍ وأُدْمٍ،

لَا حَبٍّ،
و(لَاقيمتُهَا(٣))؛ أيْ: قيمةُ النَّفقَةِ، (ولَا) يجبُ (عَلَيْهَا أخذُهَا)؛ أيْ: أخذُ قيمَةِ النَّفقَةِ؛ لأنَّ ذلكَ معاوضَةٌ، فلَا يُجبرُ عليهِ مَنِ امتنعَ

١٤٥١

مِنْهُمَا(٤)،
ولَا يملِكُ الحاكمُ فرضَ غيرِ الواجبِ؛ كدراهِمَ إلَّا بتراضيهِمَا؛
(فإنِ اتَّفقَا عليهِ)؛ أيْ: علَى أخذِ القيمَةِ، (أوِ) اتَّفقَا (علَى تأخيرِهَا أوْ تعجيلِهَا مدَّةً طويلةً أوْ قليلةً: جازَ)؛ لأنَّ الحقَّ لَا يعدوهُمَا.

(ولهَا الكِسوَةُ كلَّ عامٍ مرَّةً فِي أوّلِهِ)؛ أيْ: أَوّلَ العامِ مِنْ زمنِ الوُجوبِ؛ لأنَّهُ أوّلُ وقْتِ الحاجةِ إلَى الكِسوَةِ، فيعطيهَا كِسْوةَ السّنةِ؛ لأنَّهُ لَا يمكنُ ترديدُ الكِسوَةِ عَلَيْهَا شيئًا فشيئًا، بلْ هوَ شيءٌ واحدٌ يُسْتَدَامُ إلَى أنْ يبلَى،

وكذَا: غطاءٌ ووِطاءٌ وسِتارةٌ يُحتاجُ إلَيْهَا،
واختارَ ابنُ نصرِ اللهِ: أنَّهَا كماعونِ الدَّارِ ومُشطٍ؛ تجبُ بقدرِ الحاجَةِ(٥).
ومتَى انقضَى العامُ والكِسوةُ باقيةٌ: فعليهِ كِسوةٌ للجديدِ.

(وإذَا غاب) الزّوجُ، أوْ كانَ حاضرًا، (ولمْ يُنفِقْ) علَى زوجتِهِ: (لزمتْهُ نفقةُ مَا مضَى) وكِسْوتُهُ ولوْ لمْ يفرِضْهَا حاكمٌ، تركَ الإنفاقَ لعذرٍ أوْ لَا؛ لأنَّهُ حَقٌّ يجبُ معَ اليسارِ والإعسارِ، فلمْ يسقطْ بمضيِّ الزّمانِ؛ كالأجرةِ.

(وإنْ أنفقَتِ) الزّوجةُ (فِي غَيبتِهِ)؛ أيْ: غَيبةِ الزّوجِ (مِنْ مالِهِ

١٤٥٢

فبانَ ميّتًا: غَرّمَهَا الوَارِثُ) للزّوجِ (مَا أنفَقَتْهُ بعدَ موتِهِ)؛ لانقطاعِ وجوبِ النّفَقَةِ عليهِ بموتِهِ، فمَا قبضتْهُ بعدَهُ لَا حقَّ لهَا فيهِ، فيرجعُ عَلَيْهَا ببدلِهِ.

ڭ ڭ ڭ

(١) أي عند قوله: «...(لكنْ لَا قَسْمَ لهَا)» في (ص١٣٧٩).

(٢) التنقيح (ص٤١٢).

(٣) في (ز): «وليس لها (قيمتها)».

(٤) في (ز): «منها».

(٥) حواشي الفروع (ل ١٧٤ - مخطوط)، ونقله في: تصحيح الفروع، للمرداوي (٩/٢٩٧).

١٤٨٣

(فصلٌ)

(تُقتلُ الجماعةُ)؛ أيِ: الاثنانِ فأكثرَ (بِـ)ـالشّخصِ (الواحدِ) إنْ صَلُحَ فعلُ كلِّ واحدٍ لقتلِهِ؛ لإجماعِ الصّحابَةِ؛ رَوَى سعيدُ بنُ المسيِّبِ: أنَّ عمرَ بْنَ الخطَّابِ قَتَلَ سبعةً مِنْ أهلِ صنعاءَ قتلُوا رجلًا، وقالَ: «لوْ تَمَالأَ عليهِ أهلُ صنعاءَ لقَتَلْتُهُمْ بهِ جميعًا»(١).

وإنْ لمْ يَصْلُحْ فعلُ كلِّ واحدٍ للقتلِ فلَا قِصاصَ،
مَا لمْ يَتَوَاطؤوا عليهِ.

(وإنْ سقطَ القَوَدُ) بالعفوِ عنِ القَاتِلِينَ: (أدَّوْا ديةً واحدةً)؛ لأنَّ القتلَ واحدٌ فلَا يَلزمُ بهِ أكثرُ مِنْ دِيَةٍ؛ كمَا لوْ قتلُوهُ خطأً.

وإنْ جَرَحَ واحدٌ جُرحًا وآخرُ مِائةً: فهمَا سواءٌ.

وإنْ قطعَ واحِدٌ حَشْوَتَهُ أوْ وَدَجَيْهِ ثمَّ ذَبَحَهُ آخرُ: فالقاتلُ الأوّلُ، ويُعَزَّرُ الثّانِي.

(ومَنْ أَكْرَهَ:

مُكَلَّفًا،

١٤٨٤

علَى قتلِ) مُعَيَّنٍ،
(مُكَافِئِهِ،
فَقَتَلَهُ: فالقتلُ) أيِ: القَوَدُ إنْ لمْ يَعْفُ وَلِيُّهُ، (أوِ الدِّيةُ) إنْ عفَا (عَلَيْهِمَا) أيْ: علَى القاتلِ ومَنْ أَكْرَهَهُ؛ لأنَّ القاتلَ قصَدَ استِبْقَاءَ نَفْسِهِ بقتلِ غيرِهِ، والمُكرِهُ تسبّبَ إلَى القتلِ بمَا يُفضِي إليهِ غالبًا.
وقولُ قَادِرٍ: «اقتُلْ نَفْسَكَ وإلَّا قَتَلْتُكَ»: إكراهٌ.

(وإنْ:

أَمَرَ) مُكلَّفٌ (بالقتلِ غيرَ مُكلَّفٍ) لصِغرٍ أوْ جنُونٍ: فالقِصَاصُ علَى الآمرِ؛ لأنَّ المأمورَ آلةٌ لهُ، لَا يمكنُ إيجابُ القِصاصِ عليهِ؛ فوجبَ علَى المُتسبِّبِ بهِ،
(أوْ) أمرَ مُكلَّفٌ بالقتلِ (مكلَّفًا يجهلُ تحريمَهُ) أيْ: تحريمَ القتلِ؛ كمَنْ نشأَ بغيرِ بلادِ الإسلامِ، ولوْ عبدًا للآمرِ: فالقِصاصُ علَى الآمرِ؛ لمَا تقدَّمَ،
(أوْ أمرَ بهِ)؛ أيْ: بالقتلِ (السُّلطانُ ظلمًا مَنْ لَا يعرِفُ ظُلْمَهُ فيهِ) أيْ: فِي القتلِ؛ بأنْ لمْ يعرفِ المأمورُ أنَّ المقتولَ لمْ يستحِقَّ القتلَ؛ (فَقَتَلَ) المأمورُ: (فالقوَدُ) إنْ لمْ يَعْفُ مُسْتَحِقُّهُ (أوِ الدِّيَةُ) إنْ عفَا عنهُ (علَى الآمرِ) بالقتلِ دونَ المباشِرِ؛ لأنَّهُ معذورٌ لوجوبِ طاعةِ الإمامِ فِي غيرِ المعصيةِ، والظّاهرُ أنَّ الإمامَ لَا يأمرُ إلَّا بالحقِّ.

١٤٨٥

(وإنْ قَتَلَ المأمورُ) مِنَ السُّلطانِ أوْ غيرِهِ (المُكلَّفُ) حالَ كونِهِ (عالمًا تحريمَ القتلِ:
فالضَّمانُ عليهِ) بالقوَدِ أوِ الدِّيَةِ؛ لمباشرتِهِ القَتْلَ معَ عدمِ العذرِ؛ لقولِهِ چ : «لَا طاعَةَ لمخلوقٍ فِي معصيةِ الخالقِ»(٢)،
(دونَ الآمرِ) بالقتلِ فلَا ضمانَ عليهِ، لكنْ يُؤَدَّبُ بمَا يراهُ الإمامُ مِنْ ضربٍ أوْ حبسٍ.

ومَنْ دفعَ إلَى غيرِ مُكلَّفٍ آلةَ قتلٍ ولمْ يأمرْهُ بهِ فَقَتَلَ: لمْ يلزمِ الدّافعَ شيءٌ.

ڭ ڭ ڭ

(وإنِ اشتركَ فيهِ)؛ أيْ: فِي القتلِ (اثنانِ لَا يجبُ القوَدُ علَى أحدِهِمَا) لوْ كانَ (مفردًا؛ لأُبُوَّةٍ) للمقتولِ (أوْ غيرِهَا)؛ مِنْ إسلامٍ، أوْ حرِّيةٍ؛ كمَا لوِ اشتركَ:

أبٌ وأجنبيٌّ فِي قتلِ ولدِهِ،
أوْ حُرٌّ ورقيقٌ فِي قتلِ رقيقٍ،
أوْ مسلمٌ وكافرٌ فِي قتلِ كافرٍ:
(فالقَوَدُ علَى الشّريكِ) للأبِ فِي قتلِ ولدِهِ، وعلَى شريكِ

١٤٨٦

الحرِّ والمسلمِ؛ لأنَّهُ شاركَ فِي القَتْلِ العَمْدِ العُدوانِ، وإنَّمَا امتنعَ القصاصُ عنِ الأبِ والحُرِّ والمسلمِ؛ لمعنًى يختصُّ بهِمْ، لَا لقصورٍ فِي السَّببِ.
بخلافِ مَا لوِ اشتركَ:
خاطئٌ وعامدٌ،
أوْ مكلَّفٌ وغيرُهُ،
أوْ وليُّ قِصاصٍ وأجنبيٌّ،
أوْ مُكلَّفٌ وسَبُعٌ، أوْ ومقتُولٌ فِي قتلِ نفسِهِ:
فلَا قِصاصَ.

(فإنْ عَدَلَ) وليُّ القصاصِ (إلَى طلبِ المالِ) مِنْ شَريكِ الأبِ ونحوِهِ: (لزِمَهُ نصفُ الدِّيَةِ)؛ كالشَّريكِ فِي إتلافِ مالٍ،

وعلَى شَريكِ قِنٍّ نصفُ قيمةِ المقتولِ.

ڭ ڭ ڭ

(١) أخرجه مالك (٢٥٥٢)، وعبدالرزاق (٩/٤٧٥)، وابن أبي شيبة (٩/٣٤٦ - ٣٤٧)، والدارقطني (٣٤٦٣)، والبيهقي (٨/٤٠ - ٤١) عن سعيد بن المسيب به، وعلَّقه البخاري (٦٨٩٦) فقال: (قال لي ابن بشار) وساقه.

قال البيهقي في معرفة السنن (١٢/٤٤): (بإسناد صحيح).

(٢) أخرجه أحمد (٤/٤٣٢) من حديث عمران بن حصين والحكم بن عمرو الغفاري ژ .

وأخرجه عبد الله بن أحمد في زوائد المسند (١/١٣١) من حديث علي بن أبي طالب ڔ ، وأخرجه البخاري (٧١٤٥)، ومسلم (١٨٤٠) من حديثه بلفظ: «لا طاعة في معصية الله، إنما الطاعة في المعروف».

١٥٤٥

(بابُ القسامَةِ)

(وهيَ) لغةً: اسمُ القسَمِ، أُقيمَ مُقامَ المصدرِ مِنْ قولِهِمْ: أُقسِمُ إِقسامًا وقَسَامَةً.

وشرعًا: (أيمانٌ مكرّرةٌ فِي دعوَى قتلِ معصُومٍ).

روَى أَحمدُ ومسلمٌ أنَّ النَّبِيَّ چ أقرَّ القسامَةَ علَى مَا كانتْ عليهِ فِي الجاهليَّةِ(١).

ڭ ڭ ڭ

ولَا تكونُ فِي دعوَى(٢):

قطعِ طَرَفٍ،
ولَا جُرْحٍ.

و(مِن شرطِهَا)؛ أيِ: القَسَامَةِ: (اللَّوْثُ، وهوَ: العداوَةُ الظّاهرةُ؛ كالقبائلِ الَّتِي يطلبُ بعضُهَا بعضًا بالثّأرِ)، وكمَا بينَ البُغاةِ وأهلِ العَدلِ، وسَواءٌ وُجِدَ معَ اللَّوْثِ أثَرُ قتلٍ أوْ لَا.

(فمنَ ادُّعِيَ عليهِ القتلُ مِنْ غيرِ لَوْثٍ: حلفَ يمينًا واحدةً وبرئَ)؛ حيثُ لَا بيِّنَةَ للمدّعِي؛ كسائرِ الدّعَاوَى.

١٥٤٦

فإنْ نَكَلَ: قُضِيَ عليهِ بالنُّكُولِ إنْ لمْ تكنِ الدّعوَى بقتلٍ عَمْدٍ.
فإنْ كانتْ بهِ: لمْ يحلِفْ وخُلِّيَ سبيلُهُ.

ومنْ شرطِ القَسَامَةِ أيضًا:

تكليفُ مُدَّعًى عليهِ القتلُ،
وإمكانُ القتلِ مِنهُ،
ووصفُ القتلِ فِي الدَّعوَى،
وطلبُ جميعِ الورثَةِ،
واتِّفاقُهُمْ علَى الدَّعوَى،
وعلَى عَيْنِ القاتلِ،
وكونُ فيهِمْ ذكورٌ مُكَلَّفُونَ،
وكَونُ الدَّعوَى علَى واحدٍ مُعَيَّنٍ،

ويُقادُ فِيهَا إذَا تمَّتِ الشُّرُوطُ.

ڭ ڭ ڭ

(ويُبدأُ بأيمانِ الرِّجالِ مِنْ وَرَثَةِ الدّمِ؛ فيحلِفُونَ خمسِينَ يمينًا)، وتُوَزّعُ بينَهُمْ بقدرِ إرثِهِمْ، ويُكَمَّلُ كسْرٌ، ويُقضَى لهُمْ.

ويعتبرُ حضورُ مُدَّعٍ ومُدّعًى عليهِ وقْتَ حلِفٍ.

ومتَى حَلَفَ الذُّكورُ: فالحقُّ حتَّى فِي عمدٍ لجميعِ الورثَةِ.

(فإنْ:

نَكَلَ الوَرَثَةُ) عنِ الخمسِينَ يمينًا، أوْ عنْ بعضِهَا،

١٥٤٧

(أوْ كانُوا)؛ أيِ: الورثةُ كلُّهُمْ (نساءً:
حَلَفَ المدَّعَى عليهِ خمسِينَ يمينًا وبَرِئَ) إنْ رضِيَ الوَرَثَةُ،
وإلَّا فَدَى الإمامُ القتيلَ مِنْ بيْتِ المالِ،
كَمَيِّتٍ فِي زحمةِ جُمُعَةٍ وَطَوَافٍ.

ڭ ڭ ڭ

(١) أخرجه أحمد (٤/٦٢)، ومسلم (١٦٧٠) عن رجل من أصحاب رسول الله چ من الأنصار.

(٢) من هنا بداية سقط في (الأصل) إلى (ص١٥٥٨).

١٦٨١

(بابُ القسمَةِ)

منْ قَسَمْتُ الشّيءَ: إذَا جعلتَهُ أقسامًا، والقِسمُ -بكسرِ القافِ-: النَّصيبُ.

وهيَ نوعانِ:

قسمةُ تراضٍ، وأشارَ إلَيْهَا بقولِهِ: (لَا تجوزُ قسمةُ الأملاكِ الَّتِي لَا تنقسمُ إلَّا:

بِضَرَرٍ)، ولوْ علَى بعضِ الشُّرَكَاءِ،
(أوْ) لَا تَنْقَسِمُ إلَّا بـ(ـردِّ عِوَضٍ) مِنْ أحدِهِمَا علَى الآخَرِ،
(إلَّا برضَا الشُّرَكَاءِ) كلِّهِمْ؛ لحديثِ: «لَا ضَرَرَ ولَا ضِرَارَ»، رواهُ أحمدُ وغيرُهُ(١)،
وذلكَ؛ (كالدُّورِ الصِّغارِ، والحَمّامِ والطّاحونِ الصّغيرَيْنِ)، والشّجَرِ المُفرَدِ، (والأرضِ الَّتِي لَا تتعدَّلُ بأجزاءٍ ولَا قيمةٍ لبنَاءٍ(٢) أوْ بئرٍ)، أوْ مَعْدِنٍ، (فِي بعضِهَا)؛ أيْ: بعضِ الأرضِ،

١٦٨٢

(فهذِهِ القِسمَةُ فِي حكمِ البيعِ)،

تجوزُ بتراضيهِمَا،
ويجوزُ فِيهَا مَا يجوزُ فِي البيعِ خاصَّةً.

و(لَا يُجْبَرُ مَنِ امتنعَ) مِنْهُمَا (مَنْ قسمتِهَا)؛

لأنَّهَا مُعاوضةٌ،
ولمَا فِيهَا مِنَ الضّرَرِ،
ومَنْ دعَا شريكَهُ فِيهَا إلَى بيعٍ: أُجْبِرَ،
فإنْ أبَى: باعَهُ الحاكمُ عَلَيْهِمَا وقَسّمَ الثّمنَ بينَهُمَا علَى قدرِ حِصَصِهِمَا؛
وكذَا لوْ طَلَبَ الإجارةَ ولوْ فِي وقفٍ.

والضّرَرُ المانعُ مِنْ قسمةِ الإجبارِ: نقصُ القيمةِ بالقسمةِ.

ومَنْ بينَهُمَا دارٌ لهَا عُِلْوٌ وسُفلٌ وطَلَبَ أحدُهُمَا جَعْلَ السُّفلِ لواحدٍ والعُِلْوَ لآخَرَ(٣): لمْ يُجْبَرِ الممتنعُ.

ڭ ڭ ڭ

النّوعُ الثّانِي: قسمةُ إجبارٍ، وقدْ ذَكَرَهَا بقولِهِ: (وأمَّا مَا:

لَا ضَرَرَ) فِي قِسمِتِهِ،
(ولَا ردَّ عِوَضٍ فِي قسمتِهِ؛

١٦٨٣

كالقريةِ والبُستانِ والدّارِ الكبيرةِ والأرضِ) الواسِعَةِ، (والدّكاكينِ الوَاسِعَةِ، والمكيلِ والموزونِ مِنْ جنسٍ واحدٍ؛ كالأدهانِ والألبانِ، ونحوِهَا،
إذَا طلبَ الشّريكُ قِسمَتَهَا: أُجْبِرَ) شريكُهُ (الآخرُ عَلَيْهَا) إنِ امتنعَ مِنَ القسمةِ معَ شريكِهِ.

ويَقْسِمُ عنْ غيرِ مُكَلَّفٍ وليُّهُ،

فإنِ امتنعَ: أُجْبِرَ.

ويَقْسِمُ حاكمٌ علَى غائبٍ مِنَ الشّريكَيْنِ بطلبِ شريكِهِ أوْ وَليِّهِ.

ومَنْ دعَا شريكَهُ فِي بُستانٍ إلَى:

قَسْمِ شَجَرِهِ فقطْ: لمْ يُجْبَرْ،
وإلَى قَسْمِ أرضِهِ: أُجبِرَ، ودخلَ الشَّجَرُ تَبَعًا.

(وهذِهِ القسمةُ)، وهيَ: قسمةُ الإجبارِ (إفرازٌ) لحقِّ أحدِ الشَّريكَيْنِ مِنَ الآخرِ، (لَا بيعٌ)؛ لأنَّهَا تُخالفُهُ فِي الأحكامِ،

فيَصِحُّ قَسْمُ:
لحمِ هدْيٍ،
وأَضاحِي،
وثمرٍ(٤) يُخْرَصُ خرصًا،

١٦٨٤

ومَا يكالُ وزنًا وعكسُهُ،
وموقوفٍ ولوْ علَى جهةٍ،
ولَا يَحْنَثُ بِهَا مَنْ حَلَفَ لَا يبيعُ.

ومتَى ظهرَ فِيهَا غَبْنٌ فاحشٌ: بَطَلَتْ.

ڭ ڭ ڭ

(ويجوزُ للشُّركاءِ أنْ:

يتقاسمُوا بأنفسِهِمْ،
و) أنْ يتقاسمُوا (بقَاسِمٍ ينصِبونَهُ أوْ يسألُوا الحاكمَ نصْبَهُ)،
ويجبُ عليهِ إجابتُهُمْ لقطعِ النِّزاعِ.

ويُشترطُ:

إسلامُهُ،
وعدالتُهُ،
ومعرفتُهُ بِهَا،
ويكفِي واحدٌ،
إلَّا معَ تقويمٍ.

(وأُجرتُهُ) -وتُسمَّى القُسَامَةَ بضمِّ القافِ- علَى الشُّركاءِ (علَى قدرِ الأَملَاكِ)، ولوْ شرطَ خلافَهُ،

ولَا ينفردُ بعضُهُمْ باستئجارِهِ.

١٦٨٥

وتُعدَّلُ سهامٌ:

بالأجزاءِ(٥) إنْ تساوَتْ؛ كالمكيلاتِ والمَوزوناتِ غيرِ المختلفَةِ،
وبالقيمَةِ إنِ اختلفَتْ،
وبالرّدِّ إنِ اقتضتْهُ.

(فإذَا اقتسمُوا واقترعُوا: لزِمَتِ القسمةُ)؛ لأنَّ القاسِمَ كالحاكِمِ، وقرعتُهُ كَحُكمِهِ،

(وكيْفَ اقترعُوا جازَ) بالحصا أوْ غيرِهِ.

وإنْ خَيَّرَ أحدُهُمُ الآخرَ لزِمَتْ:

برضاهُمْ،
وتَفَرُّقِهِمْ.

ڭ ڭ ڭ

ومَنِ ادَّعَى غَلَطًا:

فيمَا تَقَاسماهُ بأنفسهِمَا وأَشْهَدَا علَى رضاهُمَا بهِ: لمْ يُلتفَتْ إليهِ،
وفيمَا قَسَمَهُ:
قَاسِمُ حاكمٍ،
أوْ قاسِمٌ نَصَبَاهُ:
يُقبلُ ببيِّنةٍ،

١٦٨٦

وإلَّا: حَلَفَ مُنكِرٌ.

وإنِ ادَّعَى كُلٌّ شيئًا أنَّهُ مِنْ نصيبِهِ: تَحَالَفَا ونُقِضَتْ.

ولمَنْ خَرَجَ فِي نصيبِهِ عيبٌ جَهِلَهُ فَلَهُ(٦):

إمساكٌ معَ أَرْشٍ،
وَفَسْخٌ.

ڭ ڭ ڭ

(١) أخرجه أحمد وابن ماجه من حديث ابن عباس ژ ، وأخرجه ابن ماجه وعبدالله في زوائده على المسند من حديث عبادة بن الصامت ڔ ، وتُكلم في إسناده، ولكن نقل ابن رجب في جامع العلوم والحكم (٥٧١) عن ابن الصلاح قوله: (تقبَّله جماهير أهل العلم واحتجوا به)، وللاستزادة انظر ما تقدم (ص٨٨٩).

(٢) في (د، م): «كبناء».

(٣) في (الأصل، ع): «الآخر»، وفي (م): «لواحد».

(٤) في (د، ع): «وتمر».

(٥) في (د): «وتعدل أَسْهَامُ الأجزاء»، وفي (ل): «وتعدل أسهام بالأجزاء».

(٦) «فله» ليست في (ب، ض، ع، م)، وهو الأنسب للسياق كما في المنتهى (٥/٣٢٣).